---
{"dg-publish":true,"permalink":"/Advanced Math 高等数学/10_无穷/一般级数/例题/例题：绝对收敛与条件收敛/","tags":["微积分","高数","例题"]}
---



> [!Question]  判断级数是条件收敛、绝对收敛还是发散
> $$
> \sum_{n=1}^{\infty} (-1)^{n-1} \frac{1}{n^{2}}
> $$

令$u_{n} = (-1)^{n-1} \frac{1}{n^{2}}$

则
$$
\sum_{n=1}^{\infty} |u_{n}| = \sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n^{2}}
$$
因此$\sum_{n=1}^{\infty} |u_{n}|$收敛
则
$$
\sum_{n=1}^{\infty} (-1)^{n-1} \frac{1}{n^{2}}
$$
绝对收敛

> [!Question]  判断级数是条件收敛、绝对收敛还是发散
> $$
> \sum_{n=1}^{\infty} (-1)^{n-1} \frac{1}{n}
> $$

令$u_{n} = (-1)^{n-1} \frac{1}{n}$
则
$$
\sum_{n=1}^{\infty} |u_{n}| = \sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n}
$$
因此$\sum_{n=1}^{\infty} |u_{n}|$发散

然而
由于
$$
\frac{1}{n} > \frac{1}{n + 1}
$$
且
$$
\lim_{ n \to \infty } \frac{1}{n} = 0
$$

根据莱布尼茨判别法
$\sum_{n=1}^{\infty} (-1)^{n-1} \frac{1}{n}$收敛

则
$$
\sum_{n=1}^{\infty} (-1)^{n-1} \frac{1}{n}
$$
收敛

> [!Question]  判断级数是条件收敛、绝对收敛还是发散
> $$
> \sum_{n=1}^{\infty} \frac{sin n\alpha}{n^{2}}
> $$

由于
$$
|\frac{sin n\alpha}{n^{2}}| \leq  \frac{1}{n^{2}}
$$

由于$\sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n^{2}}$收敛
根据比较判别法$\sum_{n=1}^{\infty} |\frac{sin n\alpha}{n^{2}}|$
收敛
则
$$
\sum_{n=1}^{\infty} \frac{sin n\alpha}{n^{2}}
$$
绝对收敛

> [!Question]  判断级数是条件收敛、绝对收敛还是发散
> $$
> \sum_{n=1}^{\infty} (-1)^{n}\left( 1- \cos \frac{a}{n} \right) , ( a > 0)
> $$


$$
\begin{align}
\lim_{  n \to \infty } \left( 1 - \cos \frac{a}{n} \right)
\end{align}
$$
当$n \to \infty$，有$\frac{a}{n} -< 0$
对$\cos \frac{a}{n}$泰勒展开

$$
\begin{align}
\cos x =  1- \frac{x^{2}}{2} + o(x^{4}) \\
\cos \frac{a}{n} = 1 - \frac{a^{2}}{2n^{2}} + o\left( \left( \frac{a}{n} \right)^{4} \right)
\end{align}
$$
则
$$
\lim_{  n \to \infty } \left( 1 - \cos \frac{a}{n} \right) =\lim_{ n \to \infty } \frac{a^{2}}{2 n^{2}} = 0
$$
取$v_{n} = \frac{1}{n^{2}}$
则
$$
\lim_{ n \to \infty } \frac{u_{n}}{v_{n}} = \lim_{ n \to \infty } \frac{\frac{a^{2}}{2n^{2}}}{\frac{1}{n^{2}}} = \frac{a^{2}}{2} > 0
$$
由于$\sum_{n=1}^{\infty} v_{n}$收敛
则
$$
\sum_{n=1}^{\infty} \left( 1- \cos \frac{a}{n} \right) 
$$
收敛

因此
$$
\sum_{n=1}^{\infty} (-1)^{n}\left( 1- \cos \frac{a}{n} \right) 
$$
绝对收敛

> [!Question]  判断级数是条件收敛、绝对收敛还是发散
> $\lambda > 0$，$\sum_{n=1}^{\infty}a^{2}_{n}$收敛，判定$\sum_{n=1}^{\infty} (-1)^{n}\frac{|a_{n}|}{\sqrt[]{ n^{2} + \lambda }}$

由于
$$
\begin{align}
\frac{|a_{n}|}{\sqrt[]{ n^{2} + \lambda }} \leq  \frac{1}{2}\left( |a_{n}|^{2} + \frac{1}{n^{2} + \lambda} \right)= \frac{1}{2}\left( a^{2}_{n}+ \frac{1}{n^{2} + \lambda} \right)
\end{align}
$$

由于$\sum_{n=1}^{\infty}a_{n}^{2}$收敛
且已知
$$
\frac{1}{n^{2} + \lambda} \leq \frac{1}{n^{2}}
$$
而$\sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n^{2}}$收敛
则$\sum_{n=1}^{\infty}\frac{1}{n^{2} + \lambda}$收敛


则$\sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{2}\left( a_{n}^{2} + \frac{1}{n^{2} + \lambda} \right)$收敛，因此根据比较判定法
$\sum_{n=1}^{\infty} \frac{|a_{n}|}{\sqrt[]{ n^{2} + \lambda }}$收敛
则
$$
\sum_{n=1}^{\infty} (-1)^{n}\frac{|a_{n}|}{\sqrt[]{ n^{2} + \lambda }}
$$
**绝对收敛**

> [!Question]  判断级数是条件收敛、绝对收敛还是发散
> $$
> \sum_{n=2}^{\infty} \frac{(-1)^{n}(\ln n)}{n}
> $$


对于
$$
\sum_{n=2}^{\infty} \frac{(-1)^{n}(\ln n)}{n} = \sum_{n=1}^{\infty} \frac{(-1)^{n  + 1}(\ln( n + 1))}{n + 1}
$$


由于
$$
\lim_{ n \to \infty } \frac{\frac{\ln n}{n}}{\frac{1}{n}} = \lim_{ n \to \infty } \ln n = +\infty
$$

而$\sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n}$发散
因此$\sum_{n=2}^{\infty} \frac{\ln n}{n}$发散

$$
\lim_{ n \to \infty } \frac{1n(1+ n)}{1 + n} =_{\text{洛}} \lim_{ n \to \infty } \frac{1}{1 + n} = 0
$$

令$f(x) = \frac{\ln(1 + x)}{1+ x}$

$$
f^{\prime}(x) = \frac{1 - \ln(1 + x)}{(1 + x)^{2}}
$$
$$
\begin{cases}
f^{\prime}(x) > 0 , 0 < x < e - 1 ,f(x)\text{单调递增} \\
f^{\prime} (x) < 0 , x > e-1,f(x)\text{单调递减} 
\end{cases}
$$
则
$u_{n}$只在有限个项是递增的
而级数**去除有限项不改变级数的敛散性**
因此$\sum_{n=1}^{\infty} (-1)^{n-1} \frac{\ln(1 + n)}{1 + n}$收敛
则$\sum_{n=2}^{\infty} \frac{(-1)^{n}(\ln n)}{n}$ **条件收敛**

> [!Question]  判断级数是条件收敛、绝对收敛还是发散
> $$
> \sum_{n=1}^{\infty} (-1)^{n}  \frac{1}{2^{n}} \left( 1 + \frac{1}{n} \right)^{n^{2}}
> $$

令$u_{n} = \frac{1}{2^{n}}\left( 1 + \frac{1}{n} \right)^{n^{2}}$
由于
$$
\lim_{ n \to \infty } \sqrt[n]{ \frac{1}{2^{n}} \left( 1 + \frac{1}{n} \right)^{n^{2}} } = \lim_{ n \to \infty } \frac{1}{2}\left( 1 + \frac{1}{n} \right)^{n} = \frac{1}{2}e
$$

而根据莱布尼茨定理
由于$\lim_{ n \to \infty } \sqrt[n]{ u_{n} } \ne 0$
则$\lim_{ n \to \infty } u_{n} \ne 0$

则$\sum_{n=1}^{\infty} (-1)^{n}  \frac{1}{2^{n}} \left( 1 + \frac{1}{n} \right)^{n^{2}}$发散



