---
{"dg-publish":true,"permalink":"/Linear Algebra 线性代数/线性代数/4_矩阵计算/4.5 分块矩阵/例题：分块矩阵/","tags":["例题"]}
---


> [!Question] 问题
> 设$A$为$n$级矩阵，$B$为$m$级矩阵
> $$
> A = \begin{pmatrix} 
> B & C \\
> D & E
> \end{pmatrix}
> $$
> 其中$A,E$可逆，求$A^{-1}$


> [!NOTE] 思路
> 假设逆矩阵为
> $$
> \begin{pmatrix}  
> W  & X  \\
> Y  & Z
> \end{pmatrix}
> $$
> 接着想办法找$W,X,Y,Z$和$B,C,D,E$的关系

假设
$$
\begin{align}
\begin{pmatrix}
W & X \\
Y & Z
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
B & C \\
D & E
\end{pmatrix}
= I_{n} \\
\end{align}
$$
其中$W$为

则有
$$
\begin{align}
WB + XD = I_{m} \\
YB + ZD = 0 \\
WC + XE = 0 \\
YC + ZE = I_{n- m} \\
 \\
WB + XD = I_{m} \\
YB = - ZD  \\
WC = - XE  \\
YC + ZE = I_{n- m}
\end{align}
$$
又因为$E$可逆
$$
\begin{align}
WCE^{-1} = - Z   \\
X= -WCE^{-1}  \\
 \\
WB + XD = I_{m} \\
WB - WCE^{-1}D = I_{m} \\
W(B - CE^{-1}D) = I_{m}
\end{align}
$$
则$W$为可逆矩阵，且$W^{-1}= B-CE^{-1}D$
则$X = -(B - CE^{-1}D)^{-1}CE^{-1}$


又因为
$$
\begin{align}
YC + ZE = I_{n-m} \\
YCE^{-1} + Z = E^{-1}\\
Z = E^{-1 } - YCE^{-1}
\end{align}
$$
$$
\begin{align}
YB = -ZD \\
YB = -(E^{-1 } - YCE^{-1})D \\
YB - YCE^{-1}D = -E^{-1}D \\
Y(B - CE^{-1}D) = -E^{-1}D \\
YW^{-1} = -E^{-1}D \\
Y = -E^{-1}DW \\
Y = -ED(B - CE^{-1}D)^{-1}
\end{align}
$$
$$
\begin{align}
Z = E^{-1 } - YCE^{-1} \\
Z= E^{-1} + ED(B - CE^{-1}D)^{-1}CE^{-1}
\end{align}
$$
因此
$$
A^{-1} = \begin{pmatrix}
(B - CE^{-1}D)^{-1} & -(B - CE^{-1}D)^{-1}CE^{-1} \\
-ED(B - CE^{-1}D)^{-1} & E^{-1} + ED(B - CE^{-1}D)^{-1}CE^{-1}
\end{pmatrix}
$$

### 分块矩阵与归纳法
> [!Question] 问题
> 证明：上三角矩阵的可逆矩阵也是上三角矩阵

设$A$为$n$级上三角矩阵

**分块：**
令
$$
A = \begin{pmatrix}
a_{0}  & \beta \\
0 & A_{1}
\end{pmatrix}
$$
其中$A_{1}$为上三角矩阵
$$
\begin{align}
 & \begin{pmatrix}
1 & 0 & | & a_{0}& \beta \\
0 & 1 & | & 0 & A_{1}
\end{pmatrix}  \\
 & =^{A^{-1} \cdot (2)} \begin{pmatrix}
1 & 0 & | & a_{0}& \beta \\
0 & A^{-1} & | & 0 & I
\end{pmatrix} \\
 & =^{(1) - \beta(2)} 
\begin{pmatrix}
1 & -\beta A^{-1} & | & a_{0}& 0 \\
0 & A^{-1} & | & 0 & I
\end{pmatrix} \\
 & =^{(1/a_{0} )\cdot (2)} \begin{pmatrix}
\frac{1}{a_{0}} & -\frac{1}{a_{0}}\beta A^{-1} & | & 1& 0 \\
0 & A^{-1} & | & 0 & I
\end{pmatrix}
\end{align}
$$
则
$$
A^{-1} = \begin{pmatrix}
\frac{1}{a_{0}} & -\frac{1}{a_{0}}\beta A^{-1}  \\
0 & A^{-1}
\end{pmatrix}
$$
**归纳法证明：**

当$n=1$时，命题显然成立
假设命题对所有$n\leq k-1$都成立
当$n = k$时
$$
A = \begin{pmatrix}
a_{0}  & \beta \\
0 & A_{1}
\end{pmatrix}
$$
其中$A_{1}$为$n-1$级上三角矩阵，满足归纳假设，即$A_{1}^{-1}$为上三角矩阵
而
$$
A^{-1} = \begin{pmatrix}
\frac{1}{a_{0}} & -\frac{1}{a_{0}}\beta A^{-1}  \\
0 & A^{-1}
\end{pmatrix}
$$
因此$A^{-1}$为上三角矩阵

