---
{"dg-publish":true,"permalink":"/Linear Algebra 线性代数/线性代数/7_多项式/因式分解/","tags":["线代","定理"]}
---


#### 可约性与不可约性
> [!NOTE] 定义
> 设$f(x)\in K[x], degf(x) \geq 1$
> 若存在$g(x),h(x)$且$0 < degg(x)<degf(x),0 < degh(x)<degf(x)$
> 使得$f(x) = g(x)h(x)$
> 则称$f(x)$为$K$上的可约多项式，否则称$f(x)$为$K$上的不可约多项式
#### 不可约等价定义

> [!NOTE] 定义
> 设$f(x)$为不可约多项式，则$f(x)$的因式只有$x \ne 0$和$cf(x)$

多项式的可约与不可约性取决于数域的选取
例子：
$f(x)=x^{2}-2 \in \mathbb{Q}[x]$在$\mathbb{Q}$不可约

证明：
反证法：假设$f(x)$是可约的，则存在$g(x),h(x)\in \mathbb{Q}(x)$使得$f(x)=g(x)h(x)$
$degg(x)=1,degh(x)=1$
不妨设$g(x),h(x)$是首一多项式
$$
f(x) = g(x)h(x)=(x-\alpha)(x-\beta),(\alpha,\beta \in \mathbb{Q})
$$
因此$f(x)$有两个有理根
而$f(x)$的根为$\pm \sqrt[]{ 2 }$
产生矛盾
因此$f(x)$不可约

#### 对于任意多项式，不可约多项式要么与其互素要么将其整除
> [!NOTE] 定理
> 设$p(x)\in K[x]$为$K$上不可约多项式，则对于$\forall f(x)\in K[x]$
> 要么$(p(x),f(x))=1$要么$p(x)|f(x)$

证明：
设$d(x)=(p(x),f(x))$，则$d(x)|p(x)$
由[[Linear Algebra 线性代数/线性代数/7_多项式/因式分解#不可约等价定义\|因式分解#不可约等价定义]]
$$
\begin{cases}
d(x)=1\implies (p(x),f(x)) = 1 \\
d(x) = cp(x)( \text{首一多项式} ) \implies p(x)|f(x)
\end{cases}
$$

#### 素性
> [!NOTE] 定理
> 设$p(x)\in K[x]$为$K$上不可约多项式，$f(x),g(x)\in K$且$p(x)|f(x)g(x)$
> 则要么$p(x)|f(x)$要么$p(x)|g(x)$

证明：
第一种情况：$p(x)|f(x)$则结论自然成立
第二种情况：$p(x)$不整除$f(x)$，根据[[Linear Algebra 线性代数/线性代数/7_多项式/因式分解#对于任意多项式，不可约多项式要么与其互素要么将其整除\|因式分解#对于任意多项式，不可约多项式要么与其互素要么将其整除]]，$(p(x),f(x))=1$，再根据[[Linear Algebra 线性代数/线性代数/7_多项式/互素#互素性质\|互素#互素性质]]，$p(x)|g(x)$

##### 推广
> [!NOTE] 定理
> 设$p(x)\in K[x]$为$K$上不可约多项式，$f_{1}(x),f_{2}(x),\dots,f_{m}(x)\in K$且$p(x)|f_{1}(x)f_{2}(x)\dots f_{n}(x)$
> 则存在$1\leq i\leq m$使得$p(x)|f_{i}(x)$

使用归纳法证明：
当$n=2$时结论成立
$$
p(x)|(f_{1}(x)\dots f_{m-1}(x))f_{m}(x)
$$
由前一个定理得出
要么$p(x)|f_{m(x)}$要么$p(x)|f_{1}(x)\dots f_{m-1}(x)$
并由归纳假设即可证明
## 因式分解定理

> [!NOTE] 定理
> 设$f(x)\in K[x],degf(x)\geq_{1}$
> 1. （存在性）$f(x)$可分解为$K$上不可约多项式的乘积
> 2. （唯一性）设$p(x) = f_{1}(x)\dots f_{s}(x) = g_{1}(x)\dots g_{t}(x)$，
> 其中$f_{i}(x)$与$g_{i}(x)$为不可约多项式，则可得$s=t$
> 若允许适当的调整顺序，则$\forall 1 \leq i \leq s , f_{i}(x)$与$g_{i}(x)$是相伴的

证明（1）：
对$deg f(x) = n$做归纳
当$deg f(x) = 1$，结论显然成立
假设结论对$degf(x) < n$成立
当$f(x)$为不可约多项式时，结论显然成立
假设$f(x)$为可约多项式，则$f(x)=g(x)h(x),degg(x) < n , degh(x) < n$
根据归纳假设，结论对$g(x),h(x)$成立
因此
$$
\begin{align}
g(x) = p_{1}(x)\dots p_{s}(x) \\
h(x) = q_{1}(x)\dots q_{t}(x) 
f(x) = p_{1}(x)\dots p_{s}(x)q_{1}(x)\dots q_{t}(x) 
\end{align}
$$

证明（2）：
对不可约因式数$s$做归纳
当$s=1$时
$$
f(x) = p_{1}(x) = q_{1}(x)\dots q_{t}(x)
$$
若$t\geq 2$则$p_{1}(x)$为可约多项式
产生矛盾
因此$t =s = 1$
则
$$
p_{1}(x) = q_{1}(x)
$$

$$
f(x) = p_{1}(x)\dots p_{s}(x) = q_{1}(x)\dots q_{t}(x)
$$
由于$p_{1}(x)| p_{1}(x)\dots p_{s}(x)$
则$p_{1}(x)|q_{1}(x)\dots q_{t}(x)$
则根据[[Linear Algebra 线性代数/线性代数/7_多项式/因式分解#素性\|因式分解#素性#推广]]
必然存在$q_{i}(x)$使得$p_{1}(x)|q_{i}(x)$
对因式顺序进行调整，可得$p_{1}(x)|q_{1}(x)$，即为$q_{1}(x) = p_{1}(x)h_{1}(x)$
而又因为$q_{1}(x)$是不可约的，因此$h_{1}(x)$为非零常数
因此$q_{1}(x)$与$p_{1}(x)$相伴，即$q_{1}(x) = cp_{1}(x)$

$$
\begin{align}
p_{1}(x)\dots p_{s}(x) = q_{1}(x)\dots q_{t}(x) \\
p_{1}(x)\dots p_{s}(x) = cp_{1}(x)\dots q_{t}(x) \\
p_{2}(x)\dots p_{s}(x) = cp_{2}(x)\dots q_{t}(x) 
\end{align}
$$
由归纳假设$s-1=t-1$，即$s=t$
且经过顺序调整后$p_{i}(x)$与$q_{i}(x)$相伴$(\forall_{1} \leq i \leq s)$






