---
{"dg-publish":true,"permalink":"/Advanced Math 高等数学/6_多元函数/例题：可微性分析/","tags":["例题","微积分","高数"]}
---

#### 证明可微

> [!Question] 问题
> $$
> f(x,y) = 
> \begin{cases} 
> \frac{xy^{k}}{x^{2} + y^{2}} , x^{2} + y^{2} \ne 0 \\
> 0 , x^{2} + y^{2} = 0
> \end{cases}
> $$
> 当$k$大于多少时，$f(x,y)$可微

当$k=1$时，函数不连续，因此不可微
当$k = 2$时，
$$
\begin{align}
f_{x}(0,0)  & = \lim_{ \vartriangle x \to 0 } \frac{f(\vartriangle x , 0 ) - f(0,0)}{\vartriangle x} \\
 & = 0 \\
f_{y}(0,0)  & = \lim_{ \vartriangle y \to 0 } \frac{f(0 , \vartriangle y ) - f(0,0)}{\vartriangle y} \\
 & = 0
\end{align}
$$

要证明$f(x,y)$可微，即为证明极限
$$
\lim_{ (\vartriangle x,\vartriangle y) \to (0,0) } \frac{f(\vartriangle x,\vartriangle y) - f(0,0) - f_{x}(0,0)\vartriangle x - f_{y}(0,0)\vartriangle y}{\sqrt[]{ \vartriangle x^{2} + \vartriangle y^{2} }}
$$
为零
$$
\begin{align}
 & \lim_{ (\vartriangle x,\vartriangle y) \to (0,0) } \frac{f(\vartriangle x,\vartriangle y) - f(0,0) - f_{x}(0,0)\vartriangle x - f_{y}(0,0)\vartriangle y}{\sqrt[]{ \vartriangle x^{2} + \vartriangle y^{2} }}  \\
 &  = \lim_{ (\vartriangle x,\vartriangle y) \to (0,0) } \frac{\frac{\vartriangle x \vartriangle y^{2}}{\vartriangle x^{2} + \vartriangle y^{2}}}{\sqrt[]{ \vartriangle x^{2} + \vartriangle y^{2} }} \\
 &  = \lim_{ (\vartriangle x,\vartriangle y) \to (0,0) } \frac{\vartriangle x\vartriangle y^{2}}{(\vartriangle x^{2} + \vartriangle y^{2})^{3/2}}
\end{align}
$$
令$\vartriangle y = k\vartriangle x$
$$
\begin{align}
 &  = \lim_{ (\vartriangle x,\vartriangle y) \to (0,0) } \frac{k\vartriangle x^{3}}{((k+1)\vartriangle x^{2})^{3/2}} \\
 & = \frac{k}{k+1}
\end{align}
$$
则极限不存在
当$k = 3$时
$$
f_{x}(0,0) = 0 , f_{y}(0,0) = 0
$$
$$
\begin{align}
 & \lim_{ (\vartriangle x,\vartriangle y) \to (0,0) } \frac{f(\vartriangle x,\vartriangle y) - f(0,0) - f_{x}(0,0)\vartriangle x - f_{y}(0,0)\vartriangle y}{\sqrt[]{ \vartriangle x^{2} + \vartriangle y^{2} }}  \\ 
 &  = \lim_{ (\vartriangle x,\vartriangle y) \to (0,0) } \frac{\frac{\vartriangle x \vartriangle y^{3}}{\vartriangle x^{2} + \vartriangle y^{2}}}{\sqrt[]{ \vartriangle x^{2} + \vartriangle y^{2} }} \\  
 & = \lim_{ (\vartriangle x,\vartriangle y) \to (0,0) } \frac{\vartriangle x \vartriangle y^{3}}{(\vartriangle x^{2} + \vartriangle y^{2})^{3/2}}
\end{align}
$$
放缩：
$$
0 < |\frac{\vartriangle x \vartriangle y^{3}}{(\vartriangle x^{2} + \vartriangle y^{2})^{3/2}}|
= \frac{ \vartriangle y^{2}}{(\vartriangle x^{2} + \vartriangle y^{2})^{3/2}} |\vartriangle x\vartriangle y| < \frac{ \vartriangle y^{2}}{\vartriangle x^{2} + \vartriangle y^{2}} |\vartriangle x\vartriangle y| < |\vartriangle x\vartriangle y |
$$


而
$$
\lim_{ (\vartriangle x,\vartriangle y) \to (0,0) } \vartriangle x\vartriangle y = 0
$$
因此由夹逼准则
$$
\lim_{ (\vartriangle x,\vartriangle y) \to (0,0) } \frac{\vartriangle x \vartriangle y^{3}}{(\vartriangle x^{2} + \vartriangle y^{2})^{3/2}} = 0
$$


> [!Question] 问题
> 函数在$(0,0)$点附近有定义且在$(0,0)$处连续
> 若极限$\lim_{ (x,y) \to (0,0) } \frac{f(x,y)}{x^{2} + y^{2}}$存在，
> 证明：
> $f(x,y)$在$0,0$处可微

设
由于$\lim_{ (x,y) \to (0,0) } \frac{f(x,y)}{x^{2} + y^{2}}$存在且在$(0,0)$处
因此$f(0,0) = 0$
设$\lim_{ (x,y) \to (0,0) } \frac{f(x,y)}{x^{2} + y^{2}} = A$ 

$$
\begin{align}
f_{x} = \lim_{ x \to 0 } \frac{f(x,0) - f(0,0)}{x} \\
= \lim_{ x \to 0 } \frac{f(x,0)}{x} \left( \frac{x}{x} \right)
\end{align}
$$
由于$\lim_{ (x,y) \to (0,0) } \frac{f(x,y)}{x^{2} + y^{2}}$存在
则
$$
\lim_{ x \to 0 } \frac{f(x,0)}{x^{2}} 
$$
也存在且$= A$

因此
$$
f_{x}  = \lim_{ x \to 0 } \frac{f(x,0)}{x^{2}} x = 0
$$
同理可得，$f_{y} = 0$

因此
$$
\begin{align}
 & \lim_{ (x,y) \to (0,0) } \frac{f(x,y) - f(0,0) -f_{x}(0,0)x - f_{y}(0,0)y}{ \sqrt[]{ x^{2} + y^{2} }} \\
 & =\lim_{ (x,y) \to (0,0) } \frac{f(x,y) }{ \sqrt[]{ x^{2} + y^{2} }} \left( \frac{\sqrt[]{ x^{2} + y^{2} }}{\sqrt[]{ x^{2} + y^{2} }} \right) \\
 & = \lim_{ (x,y) \to (0,0) } \frac{f(x,y)}{x^{2} + y^{2}} \sqrt[]{ x^{2}  + y^{2}  } \\
 & =0
\end{align}
$$
> [!Question] 问题
> 证明：
> $$
> f(x,y) = 
> \begin{cases} 
> \frac{\sin(x^{2}y^{3})}{x^{2} + y^{2}} , x^{2} + y^{2} \ne 0 \\
> 0 , x^{2} + y^{2} = 0
> \end{cases}
> $$
> 在$(0,0)$可微，并写出其全微分

$$
\begin{align}
f_{x}  & = \lim_{ x \to 0 } \frac{f(x,0) - f(0,0)}{x} \\
 & =0 \\
f_{y}  & = 0
\end{align}
$$
$$
\begin{align}
 & \lim_{ (x,y) \to (0,0) } \frac{f(x,y) - f(0,0) -f_{x}(0,0)x - f_{y}(0,0)y}{ \sqrt[]{ x^{2} + y^{2} }} \\
  & = \lim_{ (x,y) \to (0,0) } \frac{\sin(x^{2}y^{3})}{\sqrt[]{ (x^{2} + y^{2})^{^{3}} }}
\end{align}
$$
而
$$
\begin{align}
0 < |\frac{\sin(x^{2}y^{3})}{\sqrt[]{ (x^{2} + y^{2})^{^{3}} }}| \leq \frac{x^{2}y^{3}}{\sqrt[]{( x^{2} + y^{2})^{3} }} \leq \frac{x^{2}y^{3}}{\sqrt[]{ (x^{3}y^{3}) }} = x^{1/2}y^{3/2}
\end{align}
$$
而
$$
\lim_{ (x,y) \to (0,0) } x^{1/2}y^{3/2} = 0
$$
因此
$$
\lim_{ (x,y) \to (0,0) } \frac{\sin(x^{2}y^{3})}{\sqrt[]{ (x^{2} + y^{2})^{^{3}} }} = 0
$$
因此函数在$(0,0)$点可微