---
{"dg-publish":true,"permalink":"/Advanced Math 高等数学/6_多元函数/例题：证明题（其他）/","tags":["例题","工具箱","高数","微积分"]}
---


> [!Question] 问题
> 设函数$h(x,y)$在全平面上具有连续的偏导数，并满足方程$xh_x(x,y) + yh_y(x,y) = 0$。
> 证明:
> 存在一个函数$H(\theta)$，使得$h(r\cos \theta , r \sin\theta)=H(\theta)$。

考虑极坐标变换，设$x = r\cos\theta$，$y = r\sin\theta$，其中$r = \sqrt{x^2 + y^2}$，$\theta = \arctan\left(\frac{y}{x}\right)$
$$
\begin{align}
h_{x}  & = h_{r}r_{x} + h_{\theta}\theta_{x} \\
 & = h_{r}\left( \frac{x}{\sqrt[]{ x^{2} + y^{2} }} \right) + h_{\theta}\left( \frac{1}{1 + \left( \frac{y}{x} \right)^{2}} \right)\left( -\frac{y}{x^{2}} \right) \\
 & =\frac{x}{\sqrt[]{ x^{2} + y^{2} }} h_{r} - \frac{y}{x^{2}+ y^{2}}h_{\theta}  \\
 & =\frac{x}{r} h_{r} - \frac{y}{r^{2}}h_{\theta} \\
 \\
h_{y}  & = h_{r}r_{y} + h_{\theta}\theta_{y}  \\
 & = h_{r}\left( \frac{y}{\sqrt[]{ x^{2} + y^{2} }} \right) + h_{\theta}\left( \frac{1}{1 + \left( \frac{y}{x} \right)^{2}} \right)\left( \frac{1}{x} \right) \\
 & = \frac{y}{r}h_{r} + \frac{x}{r^{2}}h_{\theta}
\end{align}
$$
代入方程$xh_x(x,y) + yh_y(x,y) = 0$
$$
\begin{align}
\frac{x^{2}}{r} h_{r} - \frac{xy}{r^{2}}h_{\theta} + \frac{y^{2}}{r}h_{r} + \frac{xy}{r^{2}}h_{\theta} = 0 \\
\frac{r}{r}h_{r}= 0 \\
h_{r} = 0
\end{align}
$$
#### 多元函数与找零点

> [!Question] 问题
>设函数$f(u,v)$有连续偏导数$f_{u}(u,v) , f_{v}(u,v)$且满足$f(x , 1-x) = 1$
>证明：
>函数$f(u,v)$在单位圆周$u^{2} + v^{2} = 1$上至少存在两个不同的点
>满足下列方程：$vf_{u}(u,v) = uf_{v}(u,v)$
#### 解法1
设$u = \cos \theta，v = \sin \theta$

令$g(\theta) = f(\cos\theta , \sin \theta)$

则$g^{\prime}(\theta) = -\sin \theta f_{u}(\cos\theta , \sin \theta) + \cos \theta f_{v}(\cos \theta , \sin\theta) = -vf_{u}(u,v) + uf_{v}(u,v)$



这时，问题转换为

> [!Question] 问题2
> 存在两点$\theta_{1},\theta_{2} \in (0,2\pi)$，使得$g^{\prime}(\theta_{1}) = g^{\prime}(\theta_{2})= 0$

当$\theta = 0$时，
$g(0) = f(1,0)=1$
当$\theta = \frac{\pi}{2}$时，
$g\left( \frac{\pi}{2} \right) = f(0,1) = 1$
当$\theta = 2\pi$时，
$g(2\pi) = f(1,0) = 1$

因此根据[[Advanced Math 高等数学/4_微分中值定理/定理：罗尔定理\|定理：罗尔定理]]，存在一点$\theta_{1} \in\left( 0, \frac{\pi}{2} \right)$，一点$\theta_{2} \in (\frac{\pi}{2 }, 2\pi)$
使得
$g^{\prime}(\theta_{1}) = g^{\prime}(\theta_{2})= 0$




