---
{"dg-publish":true,"permalink":"/Advanced Math 高等数学/6_多元函数/例题：证明极限不存在/","tags":["例题","微积分","高数"]}
---

#### 例题1：
> [!Question] 问题
> 证明极限不存在
> $$
> \lim_{ (x,y) \to (0,0)}  \frac{xy}{x^{2} + y^{2}}
> $$

令$y = kx$
则
$$
\begin{align}
 & \lim_{ (x,y) \to (0,0)}  \frac{kx^{2}}{(k^{2}+1)x^{2}} \\
 & = \lim_{ (x,y) \to (0,0) } \frac{k}{k^{2}  +1} \\ \\
 & = \frac{k}{k^{2} + 1}
\end{align}
$$
由于对于不同的$k$，有不同的极限值
因此极限不存在


#### 例题2：
> [!Question] 问题
> 证明极限不存在
> $$
> \lim_{ (x,y) \to (0,0)}  \frac{x^{3}y}{x^{3} + y^{3}}
> $$

令$y = x$
则
$$
\lim_{ (x,y) \to (0,0)}  \frac{x^{4}}{2x^{3}} = \lim_{ (x,y) \to (0,0)}  \frac{1}{2}x = 0
$$
令$y^{3} = -x^{3} + x^{4}$
则
$$
\begin{align}
\lim_{ (x,y) \to (0,0)}  \frac{x^{3}\sqrt[3]{ x^{4} - x^{3} }}{x^{3} - x^{3} + x^{4}}  
 & = \lim_{ (x,y) \to (0,0)}  \frac{x^{3}\sqrt[3]{ x^{4} - x^{3} }}{x^{4}}   \\
 & = \lim_{ (x,y) \to (0,0)}  \frac{\sqrt[3]{ x^{4} - x^{3} }}{x}   \\ 
 & = \lim_{ (x,y) \to (0,0)}  \sqrt[3]{ \frac{x^{4}-x^{3}}{x^{3}} }    \\
 & = \lim_{ (x,y) \to (0,0)}  \sqrt[3]{ x - 1 }    \\
 & = -1
\end{align}
$$


> [!NOTE] 猜想
> 我们看到，在分母有$x^{3} + y^{3}$时，令$y^{3} = -x^{3} + x^{4}$
> 可以让分母的$x^{3}$消去，并通过约减，成功让极限不为$0$，并以此证明极限不存在
> 那么我们可以猜测，当分母有$x^{n} + y^{n}$，分子有$x^{n}y$时，极限是否存在
> 可以观察到如果$n$为偶数，极限是存在的，因为
> $$
> \frac{x^{2n}y}{x^{2n} + y^{2n}} = \frac{x^{2n}}{x^{2n} + y^{2n}}y \leq y
> $$
> 因此极限为$0$，那当$n$为奇数时呢？

#### 推广：

> [!Question] 问题
> 证明极限不存在
> $$
> \lim_{ (x,y) \to (0,0)}  \frac{x^{2n+1}y^{k}}{x^{2n + 1} + y^{2n + 1}}
> $$
> 其中$n \geq 0 , k\geq 1$

令$y = x$
$$
\begin{align}
 & \lim_{ (x,y) \to (0,0)}  \frac{x^{2n+1}x^{k}}{2x^{2n + 1}} \\
 & = \lim_{ (x,y) \to (0,0)} \frac{x^{k}}{2}  \\
 & =0
\end{align}
$$
令$y^{2n +1} = -x^{2n + 1}+ x^{2n +2}$
则有
$$
\begin{align}
 & \lim_{ (x,y) \to (0,0)}  \frac{x^{2n+1}y^{2k + 1}}{x^{2n + 1} + y^{2n + 1}}  \\
 & = \lim_{ (x,y) \to (0,0) } \frac{x^{2n+1}(\sqrt[2n + 1]{ x^{2n + 2} -x^{2n + 1} })^{k}}{x^{2n + 1} -x^{2n + 1}+ x^{2n +2}} \\
 & = \lim_{ (x,y) \to (0,0) } \frac{x^{2n+1}(\sqrt[2n + 1]{ x^{2n + 2} -x^{2n + 1} })^{k}}{x^{2n + 2} }  \\
 & = \lim_{ (x,y) \to (0,0) } \frac{(\sqrt[2n + 1]{ x^{2n + 2} -x^{2n + 1} })^{k}}{x }  \\
 & = \lim_{ (x,y) \to (0,0) } (\sqrt[2n  + 1]{  x - 1})^{k} \\
 & = (-1)^{k}
\end{align}
$$
#### 例题3：
> [!Question] 问题
> 证明极限不存在
> $$
> \lim_{ (x,y) \to (0,0)}  \frac{xy}{x^{2} + (e^{y} - 1)^{2}}
> $$
> 其中$n \geq 0 , k\geq 1$

令$y = \ln(1 + kx)$
$$
\begin{align}
 & \lim_{ x \to 0 } \frac{x\ln(1+x)}{x^{2} +(1 + kx - 1)^{2}} \\
 & =\lim_{ x \to 0 } \frac{x\ln(1+kx)}{(k^{2}+1)x^{2}} \\
 & =\lim_{ x \to 0 } \frac{x\ln(1+kx)}{(k^{2}+1)x^{2}} \left( \frac{kx}{kx} \right) \\
 & =\lim_{ x \to 0 } \frac{kx^{2}}{(k^{2}+1)x^{2}} \left( \frac{\ln(1+kx)}{kx} \right) \\
 & =\frac{k}{(k^{2}+1)} \lim_{ x \to 0 } \frac{\ln(1+kx)}{kx}  \\
 & =\frac{k}{k^{2}+1} 
\end{align}
$$

> [!Question] 问题
> 证明极限不存在
> $$
> \lim_{ (x,y) \to (0,0)}  \frac{xy}{x^{2} +( \tan y)^{2}}
> $$

令$y = kx$
$$
\begin{align}
 & \lim_{ x \to 0 }  \frac{kx^{2}}{x^{2} +( \tan kx)^{2}} \\
 & = \lim_{ x \to 0 } \frac{kx^{2}\cos ^{2} kx}{x^{2}\cos ^{2} kx + \sin ^{2} kx}  \\
 & = \lim_{ x \to 0 } \frac{kx^{2}}{x^{2}\cos ^{2} kx + \sin ^{2} kx} \\
\text{洛} & = \lim_{ x \to 0 } \frac{2kx}{2x\cos ^{2} kx - x^{2}2k\cos kx\sin kx + 2k\sin kx\cos kx}  \\
& = \lim_{ x \to 0 } \frac{2kx}{2x\cos ^{2} kx +k\sin 2kx(1-x^{2}) }  \\
\text{洛}& = \lim_{ x \to 0 } \frac{2k}{2\cos ^{2} kx + 4x\cos kx\sin kx +2k^{2}\cos2kx(1-x^{2}) - 2kx\sin 2kx}  \\
 & =\frac{2k}{2 + 2k^{2}} \\
 & = \frac{k}{1 + k^{2}}
\end{align}
$$
则极限不存在



