---
{"dg-publish":true,"permalink":"/Advanced Math 高等数学/6_多元函数/例题：隐函数/","tags":["例题","微积分"]}
---

### 一般隐函数
#### 直接导

> [!Question] 问题
> 已知$f(x,y,z) = z + \cos xy - e^{z}$，且$z=z(x,y)$为函数$f(x,y,z) = 0$所确定的隐函数。求$\frac{ \partial z }{ \partial x }$和$\frac{ \partial^{2} z }{ \partial x^{2} }$

将$z = z(x,y)$带入，得到二元函数
$$
T(x,y) = z(x,y) + \cos xy - e^{z(x,y)}
$$
$$
\begin{align}
\frac{ \partial T }{ \partial x } (x,y)  & = \frac{ \partial z }{ \partial x } - y \sin xy - e^{z(x,y)}\frac{ \partial z }{ \partial x }  \\
0  & = \frac{ \partial z }{ \partial x } (1 - e^{z(x,y)}) - y\sin xy \\
\frac{ \partial z }{ \partial x }  & = \frac{y \sin xy}{1- e^{z(x,y)}} \\
& = \frac{y \sin xy}{1- e^{z}}
\end{align}

$$
#### 公式法

> [!Question] 问题
> 设由方程$f(xy^{2} , x + y ) = 0$所确定的隐函数为$y  = y(x)$，求$\frac{dy}{dx}$

$$
f_{x}(xy^{2} , x+y) = y^{2}f^{\prime} _{1} + f^{\prime}_{2}
$$
$$
f_{y}(xy^{2} , x+y) = 2xyf^{\prime}_{1} + f^{\prime}_{2}  
$$
$$
\frac{dy}{dx} = -\frac{f_{x}}{f_{y}} = -\frac{y^{2}f^{\prime} _{1} + f^{\prime}_{2}}{2xyf^{\prime}_{1} + f^{\prime}_{2}  }
$$

> [!Question] 问题
> 设二元函数$z = z(x,y)$是由方程$F(x,y,z) = z^{3} + xz - 2y = 0$所确定的隐函数。求出函数$z(x,y)$在点$(1,1)$处方向导数的最大值。


> [!NOTE] 思路
> 方向导数的最大值 = 梯度与方向向量的内积

$F_{x} = -z , F_{y} = - 2 , F_{z} = 3z^{2} + x$

当$x=1,y=1$时
$$
\begin{align}
z^{3} + z = 0 \\
z(z^{2} +  1) = 0
\end{align}
$$
则$z = 0$
则
$$
F_{x}(1,1,0) = 0 , F_{y}(1,1,0) = -2 , F_{z}(1,1,0) = 1
$$
$$
\begin{align}
\frac{ \partial z }{ \partial x }|_{(1,1,0)} &  = - \frac{F_{x}(1,1,0)}{F_{z}(1,1,0)} \\
 & = 0 \\
\frac{ \partial z }{ \partial y }|_{(1,1,0)} &  = - \frac{F_{y}(1,1,0)}{F_{z}(1,1,0)} \\
 & = 2
\end{align}
$$


梯度为$(0,2)$
方向向量$n = (0,1)$
方向导数最大值为$(0,2) \cdot (0,1) = 2$


> [!Question] 问题
> 已知函数$F(x,y,x) = x^{3} +(y^{2} - 1)z^{3} - xyz$
> 1. 证明：存在$\mathbb{R}^{2}$中的领域$D$以及$D$上的唯一隐函数$z(x,y)$满足$F(x,y,z )\equiv 0$且$z(1,1) = 1$
> 2. 求出在点$(1,1)$处减少最快的方向上的单位向量$E$
> 3. 设$\mathbb{R}^{3}$中的平面$x + 2y - 2z = 1$的$z$分量为正的法向量为$N$，向量$(E,0)$式$\mathbb{R}^{3}$中的向量，求$N$和$(E,0)$中的夹角余弦

一、
> [!NOTE] 思路
> 利用隐函数存在定理，证明$F_{z}(1,1,1) \ne 0$且$F(1,1,1)=0$

$$
\begin{align}
F_{z}(1,1,1)  & = 3(y^{2} - 1)z^{2} - xy|_{(1,1,1)} \\
 & =-1 \ne 0
\end{align}

$$
$$
F(1,1,1) = 1 + 0 - 1 = 0
$$

二、
> [!NOTE] 思路
> 即为求在$(1,1,1)$点上向量$\left( -\frac{ \partial z }{ \partial x } , -\frac{ \partial z }{ \partial y }\right)$的单位向量


$$
\begin{align}
F_{x}(1,1,1)  & = 3x^{2} - yz|_{(1,1,1)} \\
 & = 2 \\
 \\
F_{y}(1,1,1)  & = 2yx^{3}-xz|_{(1,1,1)} \\
 & = 1
\end{align}
$$
$$
\begin{align}
\frac{ \partial z }{ \partial x } = -\frac{F_{x}}{F_{z}} = 2 \\
\frac{ \partial y }{ \partial x } = -\frac{F_{y}}{F_{z}} = 1
\end{align}
$$

减少最快的方向上的向量为$(-2,-1)$
则
$$
E= \frac{(-2,-1)}{\sqrt[]{ (-2)^{2} + (-1)^{2} }} = \left( -\frac{2\sqrt[]{ 5 }}{5} , -\frac{\sqrt[]{ 5 }}{5}\right)
$$

三、
平面的分量为正的法向量$N$为$(-1,-2,2)$
$(E,0) = \left( -\frac{2\sqrt[]{ 5 }}{5} , -\frac{\sqrt[]{ 5 }}{5} , 0\right)$

则夹角余弦为
$$
\begin{align}
\cos \theta  & = \frac{N \cdot (E,0)}{|N||(E,0)|} \\
 & =\frac{\frac{4\sqrt[]{ 5 }}{5}}{(3)(1)} \\
 & =\frac{4\sqrt[]{ 5 }}{15}
\end{align}

$$

### 方程组隐函数

> [!Question] 问题
> 设方程组
> $$
> \begin{cases} 
> xu+ yv = 0\\
> uv - xy = 5
> \end{cases}
> $$
> 确定一堆隐函数$u = u(x,y)$及$v = v(x,y)$，求当$x=1,y=-1,u=v=2$时$\frac{ \partial^{2} u }{ \partial x^{2} }$与的值

上下求对$x$的偏导
$$
\begin{cases}
u + xu_{x} + yv_{x} = 0 \\
u_{x}v + uv_{x} - y = 0
\end{cases}
$$
进行整理
$$
\begin{cases}
xu_{x} + yv_{x} = -u \\
vu_{x} + uv_{x}  = y
\end{cases}
$$
则
$$
\begin{align}
\frac{ \partial u }{ \partial x }  & = \frac{-u^{2} -y^{2}}{xu - yv} = \frac{-4-1}{4} = -\frac{5}{4}\\
\frac{ \partial v }{ \partial x }  & = \frac{xy + uv}{xu - yv} =\frac{ -1+4}{4} = \frac{3}{4}
\end{align}
$$
则
$$
\begin{align}
\frac{ \partial^{2} u }{ \partial x^{2} }  & = \frac{(xu-yv)\left( -2u\frac{ \partial u }{ \partial x }  \right) - (-u^{2} -y^{2})\left( u + x\frac{ \partial u }{ \partial x } -y\frac{ \partial v }{ \partial x }  \right)}{(xu-yv)^{2}}  \\
 & =\frac{\left( 4\left( -2(2)\left( -\frac{5}{4}  \right)\right)- (-5)\left( 2 - \frac{5}{4 } + \frac{3}{4} \right)\right)}{16} \\
 & = \frac{55}{32}
\end{align}
$$



> [!Question] 问题
> 给定方程组
> $$
> \begin{cases} 
> xy + yz^{2} + 4 = 0 \\
> x^{2}y +yz - z^{2} + 5 = 0
> \end{cases}
> $$
> 讨论在点$P_{0}(1, -2 ,1)$附近方程组能确定哪些隐函数
> 计算在$P_{0}$点所确定的隐函数的导数

令$F(x,y,z) = xy + yz^{2} + 4 , G(x,y,z) = x^{2}y +yz - z^{2} + 5$
$$
\begin{align}
F_{x}(1, -2 ,1)  & = y|_{(1, -2 ,1)} = -2 \\
G_{x}(1, -2 ,1)  & = 2xy|_{(1, -2 ,1)} = -4 \\
F_{y}(1, -2 ,1)  & = x+z^{2}|_{(1, -2 ,1)} = 2 \\
G_{y}(1, -2 ,1)  & = x^{2}+z|_{(1, -2 ,1)} = 2 \\ 
F_{z}(1, -2 ,1)  & = 2yz|_{(1, -2 ,1)} = -4 \\
G_{z}(1, -2 ,1)  & = y-2z|_{(1, -2 ,1)} = -4
\end{align}
$$

$$
\begin{align}
\frac{D(F,G)}{D(x,y)} = -4-(-8) = 4 \\
\frac{D(F,G)}{D(y,z)} = -8-(-8) = 0 \\
\frac{D(F,G)}{D(x,z)} = 8-(16) = -8 
\end{align}
$$
因此由隐函数存在定理，可以确定隐函数
$$
\begin{cases}
x = x(z) \\
y = y(z)
\end{cases} ,
\begin{cases}
x = x(y) \\
z = z(y)
\end{cases}
$$

因此有
$$
\begin{align}
F_{x}x^{\prime} (z) + F_{y}y^{\prime} (z) + F_{z} = 0 \\
G_{x}x^{\prime} (z) + G_{y}y^{\prime} (z) + G_{z} = 0 \\
 \\
-2x^{\prime} (z) + 2y^{\prime} (z) -4 = 0 \\
-4x^{\prime} (z) + 2y^{\prime} (z) -4 = 0 
\end{align}
$$
解得
$$
\begin{cases}
x^{\prime}(z) = 0 \\
y^{\prime}(z) =  2
\end{cases}
$$
$$
\begin{align}
F_{x}x^{\prime} (y) + F_{y}+ F_{z}z^{\prime}(y)  = 0 \\
G_{x}x^{\prime} (y) + G_{y}+ G_{z}z^{\prime}(y)  = 0 \\
 \\
-2x^{\prime} (z) + 2-4z^{\prime}(y)  = 0 \\
-4x^{\prime} (z) + 2 -4z^{\prime}(y)  = 0 
\end{align}
$$
解得
$$
\begin{cases}
x^{\prime}(z) = 0 \\
y^{\prime}(z) =  \frac{1}{2}
\end{cases}
$$

#### 证明隐函数存在

> [!Question] 问题
> 证明：任意给定实数$k$，存在点$1$的开邻域$U$，存在点$1$的开邻域$W$，存在唯一的函数$y=y(x), x \in U ,y \in W$，满足方程 $x^{k} - 3x^{2}y + 3xy^{2} - y^{k} = 0$

令$F(x,y) = x^{k} - 3x^{2}y + 3xy^{2} - y^{k}$
$F_{y}(x,y) = -3x^{2} + 6xy - ky^{k-1}$
$F(1,1) = 3 - k$
当$k \ne 3$时，根据隐函数存在定理，必然存在唯一的函数$y = y(x)$
当$k = 3$
观察到
$$
x^{3} - 3x^{2}y + 3xy^{2} - y^{3} = (x - y )^{3}
$$
当$y = x$时，满足$F(x,y)=0$


#### 隐函数：高阶导数
> [!Question] 问题
> $e^{z} - xyz = 0$，求$\frac{ \partial^{2}z }{ \partial x^{2} }$

令$F(x,y,z) = e^{x} - xyz$
先由公式法：
$F_{x} =  - yz$
$F_{z} = e^{z }-xy$

$$
\begin{align}
\frac{ \partial z }{ \partial x }   & = -\frac{F_{x}}{F_{z}} \\
 & = \frac{yz}{e^{z} - xy}
\end{align}
$$

再对他求导，**这次求导$z$视为$x$的函数**
则
$$
\begin{align}
\frac{ \partial^{2} z }{ \partial x^{2} }   & = \frac{(e^{z} - xy)\left( y\frac{ \partial z }{ \partial x }  \right) - yz\left( e^{z}\frac{ \partial z }{ \partial x } -y \right)}{(e^{z} - xy)^{2}} \\
 & = \frac{y(e^{z} - xy)(\frac{yz}{e^{z} - xy}) - yz(\frac{e^{z}yz}{e^{z} - xy} - y)}{(e^{z} - xy)^{2}} \\
 & = \frac{y^{2}z(e^{z} - xy)- yz(e^{z}yz - y(e^{z} - xy))}{(e^{z} - xy)^{3}}  \\
 & = \frac{y^{2}z(e^{z} - xy - e^{z}z + e^{z } - xy)}{(e^{z} - xy)^{3}}  \\
 & = \frac{y^{2}z(2e^{z} - 2xy - e^{z}z)}{(e^{z} - xy)^{3}} 
\end{align}
$$


> [!Question] 问题
> 设$F(u,v)$有连续的二阶偏导数，且$z=z(x,y)$是由$F(x-z,y-z)$所确定的隐函数，计算并化简
> $\frac{ \partial^{2}z }{ \partial x^{2} } + \frac{ \partial^{2} z }{ \partial x\partial y }+\frac{ \partial^{2} z }{ \partial y \partial x } + \frac{ \partial^{2} z }{ \partial y^{2}}$

已知
$$
\begin{align}
F_{x}  & = F_{1}  \\
F_{y}  & = F_{2} \\
F_{z}  & = -(F_{1} + F_{2})
\end{align}
$$
则
$$
\begin{align}
\frac{ \partial z }{ \partial x } = -\frac{F_{x}}{F_{z}}  
 & = \frac{F_{1}}{F_{1}+F_{2}} \\
\frac{ \partial z }{ \partial y } = -\frac{F_{y}}{F_{z}}  
 & = \frac{F_{2}}{F_{1}+F_{2}}
\end{align}
$$
则
可以观察到
$$
\frac{ \partial z }{ \partial x } +\frac{ \partial z }{ \partial y } = 1
$$
而
$$
\begin{align}
 & \frac{ \partial^{2}z }{ \partial x^{2} } + \frac{ \partial^{2} z }{ \partial x\partial y }+\frac{ \partial^{2} z }{ \partial y \partial x } + \frac{ \partial^{2} z }{ \partial y^{2}} \\
 & =\frac{ \partial  }{ \partial x } \left( \frac{ \partial z }{ \partial x } +\frac{ \partial z }{ \partial y } \right) + \frac{ \partial  }{ \partial y } (\frac{ \partial z }{ \partial x } +\frac{ \partial z }{ \partial y }) \\
 & = 0+0 \\
 & =0
\end{align}
$$

