---
{"dg-publish":true,"permalink":"/Linear Algebra 线性代数/线性代数/6_二次型与矩阵合同/例题：非退化线性变换化二次型为标准型/","tags":["线代","例题"]}
---

> [!Question] 问题
> 化下列二次型为标准型，并写出所做的非退化线性变换
> $$
> f(x_{1},x_{2},x_{3}) = \sum_{i=1}^{3}x_{i}^{2} + \sum_{1 \leq i < j \leq 3}x_{i}x_{j}
> $$


$$
\begin{align}
 & x_{1}^{2}+x_{2}^{2}+x_{3}^{2} + x_{1}x_{2}+x_{1}x_{3}+x_{2}x_{3} \\
 & =x_{1}^{2} + x_{1}(x_{2}+x_{3}) + x_{2}^{2}+x_{3}^{2} + x_{2}x_{3}  \\
 & =x_{1}^{2} + x_{1}(x_{2}+x_{3}) + \frac{1}{4}(x_{2}+x_{3})^{2} - \frac{1}{4}(x_{2}+x_{3})^{2}+ x_{2}^{2}+x_{3}^{2} + x_{2}x_{3} \\
 & =\left( x_{1} + \frac{1}{2}(x_{2}+x_{3}) \right)^{2} +\frac{3}{4}x_{2}^{2} + \frac{3}{4}x_{3}^{2} + \frac{1}{2}x_{2}x_{3} \\
 & =\left( x_{1} + \frac{1}{2}(x_{2}+x_{3}) \right)^{2}+ \frac{3}{4}\left( x_{2}^{2} + \frac{2}{3}x_{2}x_{3} \right)+\frac{3}{4}x_{3}^{2} \\
 & =\left( x_{1} + \frac{1}{2}(x_{2}+x_{3}) \right)^{2}+ \frac{3}{4}\left( x_{2}^{2} + \frac{2}{3}x_{2}x_{3} + \left( \frac{1}{3}x_{3} \right)^{2} \right) - \frac{1}{12}x_{3}^{2} +\frac{3}{4}x_{3}^{2}   \\
 & = \left( x_{1} + \frac{1}{2}(x_{2}+x_{3}) \right)^{2}+ \frac{3}{4}\left( x_{2}+ \frac{1}{3}x_{3} \right)^{2}  + \frac{2}{3}x_{3}^{2}
\end{align}
$$
令
$$
\begin{cases}
y_{1} = x_{1} + \frac{1}{2}(x_{2} + x_{3}) \\
y_{2} = x_{2} + \frac{1}{3}x_{3} \\
y_{3} = x_{3}
\end{cases}
$$
那么$f(x_{1},x_{2},x_{3}) = y_{1}^{2} + \frac{3}{4} y_{2}^{2} + \frac{2}{3} y_{3}^{2}$

**线性替换为：**
$$
\begin{cases}
x_{1} = y_{1} - \frac{1}{2}y_{2} - \frac{1}{3y_{3}}\\
x_{2} =y_{2} - \frac{1}{3}y_{3}\\
x_{3} = y_{3} 
\end{cases}
$$


> [!Question] 问题
> 化下列二次型为标准型，并写出所做的非退化线性变换
> $$
> f(x_{1},x_{2},x_{3}) = x_{1}x_{2} + x_{1}x_{3}  + x_{2}x_{3}
> $$

**特殊技巧：** 令
$$
\begin{cases}
x_{1} = y_{1} + y_{2} \\
x_{2} = y_{1}-y_{2} \\
x_{3}= y_{3}
\end{cases}
$$
则
$$
\begin{cases}
y_{1} = \frac{x_{1} + x_{2}}{2} \\
y_{2} = \frac{x_{1} - x_{2}}{2} \\
y_{3} = x_{3}
\end{cases}
$$
有
$$
\begin{align}
 & x_{1}x_{2} + x_{1}x_{3}  + x_{2}x_{3} \\
 & = (y_{1} + y_{2})(y_{1} - y_{2} ) + (y_{1} + y_{2})y_{3} + (y_{1}-y_{2})(y_{3}) \\
 & =y_{1}^{2} -y_{2}^{2} + 2y_{1}y_{3}  \\ 
 & =y_{1}^{2} + 2y_{1}y_{3} + y_{3}^{2} - y_{3}^{2} -y_{2}^{2} \\
 & =(y_{1} + y_{3})^{2} - y_{2}^{2} - y_{3}^{2}
\end{align}
$$

令
$$
\begin{cases}
z_{1} = y_{1} + y_{3} \\
z_{2} = -y_{2} \\
z_{3} =- y_{3}
\end{cases}
$$

则标准形为
$$
f(x_{1},x_{2},x_{3}) = z_{1}^{2} - z_{2}^{2} - z_{3}^{2}
$$

$$
\begin{cases}
z_{1} = \frac{x_{1} + x_{2}}{2} + x_{3} \\
z_{2} = \frac{x_{2}-x_{1}}{2} \\
z_{3} = -x_{3}
\end{cases}
$$

所求非退化线性替换为
$$
\begin{cases}
x_{1} = z_{1} - z_{2} + z_{3} \\
x_{2} = z_{1} + z_{2} + z_{3}\\
x_{3} = -z_{3}
\end{cases}
$$
