---
{"dg-publish":true,"permalink":"/Advanced Math 高等数学/4_微分中值定理/例题：求极限：泰勒与洛必达/","tags":["例题","微积分","高数"]}
---


> [!Question] 问题
> 求
> $$
> \lim_{ x \to 0 } \frac{1}{x}((1 + x)^{1/x} - e)
> $$


> [!NOTE] 思路
> 显然$(1 + x)^{1/x}$是最难处理，先把它转换成$\exp\left( \frac{1}{x}\ln (1 +x) \right)$
> 又能观察到极限是$\frac{0}{0}$不定式，可以尝试用洛必达或[[Advanced Math 高等数学/4_微分中值定理/定理：泰勒展开_泰勒中值定理\|定理：泰勒展开_泰勒中值定理]]

##### 洛必达

$$
\begin{align}
\lim_{ x \to 0 } \frac{1}{x}((1 + x)^{1/x} - e)  
 & = \lim_{ x \to 0 } \frac{ \exp\left( \frac{1}{x}\ln(1 + x)  \right) - e}{x} \\
\text{洛} & = \lim_{ x \to 0 }  \exp\left( \frac{1}{x}\ln(1 + x)  \right)  
\left( -\frac{1}{x^{2}}\ln (1 + x) + \frac{1}{x(x+1)} \right)\\ \\
& = \lim_{ x \to 0 }  \left( 1 + x \right)^{1/x} \left( -\frac{1}{x^{2}}\ln (1 + x) + \frac{1}{x(x+1)} \right) \\
 & =e\lim_{ x \to 0 } \left( -\frac{1}{x^{2}}\ln (1 + x) + \frac{1}{x(x+1)} \right)
\end{align}

$$


> [!NOTE] 方便计算的思路
> 为了方便做洛必达（方便求导），要尽量把$\ln (1+ x)$单独留下来求导，而不混入其他的$x$
> 这样只要洛必达一次，就能把函数里的所有复杂的$\ln(1+x)$项消去

$$
\begin{align}
 & =e\lim_{ x \to 0 } \left( -\frac{1}{x^{2}}\ln (1 + x) + \frac{1}{x(x+1)} \right) \\
  & =e\lim_{ x \to 0 } \frac{1}{x^{2}}\left( -\ln (1 + x) + \frac{x}{(x+1)} \right) \\
  & =e\lim_{ x \to 0 } \frac{ -\ln (1 + x) + \frac{x}{x+1} }{x^{2}} \\
 \text{洛} & = e\lim_{ x \to 0 } \frac{ -\frac{1}{1+x}+ \frac{1}{x+1} -\frac{x}{(x+1)^{2}}}{2x} \\
 & =e\lim_{ x \to 0 } -\frac{1}{2(x+1)^{2}} \\
 & =-\frac{e}{2}
\end{align}
$$


##### 泰勒展开
$$
\begin{align}
\lim_{ x \to 0 } \frac{1}{x}((1 + x)^{1/x} - e) = \lim_{ x \to 0 } \frac{1}{x}\left( \exp\left( \frac{1}{x} \ln (1 + x) \right)- e \right)
\end{align}
$$
对$\ln(1 + x)$做[[Advanced Math 高等数学/4_微分中值定理/定理：泰勒展开_泰勒中值定理\|定理：泰勒展开_泰勒中值定理]]
$$
\begin{align}
 & \lim_{ x \to 0 } \frac{1}{x}\left( \exp\left( \frac{1}{x} \ln (1 + x) \right)- e \right) \\
 & = \lim_{ x \to 0 } \frac{1}{x}\left( \exp\left( \frac{1}{x} \left( x - \frac{x^{2}}{2} + o(x^{2}) \right) \right)- e \right) \\
 & = \lim_{ x \to 0 } \frac{1}{x}\left( \exp\left( 1 - \frac{x}{2} + o(x)\right)- e \right) \\
\end{align}
$$
再对$\exp\left( 1 - \frac{x}{2}  + o(x) \right)$做$x = 1$的[[Advanced Math 高等数学/4_微分中值定理/定理：泰勒展开_泰勒中值定理\|定理：泰勒展开_泰勒中值定理]]

> [!NOTE] 为什么不做$x=0$的泰勒展开，为什么是$x= 1$
> **我们必须保持极限的分子部分$=0$**，
> 因为一旦分子部分有个值，就会导致整体极限不存在
> 
> 而要让分子极限保持为$0$有一个麻烦之处，也就是$-e$，
> 因为和泰勒展开的常数项相减后，如果常数项$\ne e$，会导致整个分子$\ne 0$，从而极限不存在
> 因此要选择合适的展开消除$-e$
> 之所以不选择麦克劳林公式，是因为展开后的常数项$\ne e$，导致分子不为$0$
> 而选择$x=1$，因为$f(1) = e$，提供了一个$e$和分子的$e$相减

$$
\begin{align}
e^{x}  & = e + e(x - 1) + o(x^{2}) \\
e^{1 - x/2 + o(x)}  & = e + e\left( 1- \frac{x}{2} + o(x) + 1 \right) \\
 & = e - \frac{ex}{2}  +o(x)
\end{align}
$$
则
$$
\begin{align}
\lim_{ x \to 0 } \frac{1}{x}\left( \exp\left( 1 - \frac{x}{2} + o(x)\right)- e \right) 
 = \lim_{ x \to 0 } \frac{1}{x}\left( e  - \frac{ex}{2}  +o(x)- e \right) 
\end{align}
= \lim_{ x \to 0 } -\frac{e}{2} + o(1)
=-\frac{e}{2}
$$


> [!Question] 问题
> 求
> $$
> \lim_{ x \to 0 } \frac{( \sqrt[3]{ 1 + x^{2} + x^{4} } - 1)}{(\ln (1 + x))^{2}}
> $$

先对
$\sqrt[3]{ 1 + x^{2} + x^{4} }$
做泰勒展开
$$
\begin{align}
 (1 + x^{2} + x^{4})^{1/3}  & = 1 + \frac{1}{3}(x^{2} + x^{4}) + o(x^{2}  +x^{4}) \\
 & = 1 + \frac{1}{3}x^{2}   + o(x^{2})
\end{align}
$$

再对$\ln ( 1+x)$做无穷小量代换
$$
\begin{align}
 & \lim_{ x \to 0 } \frac{( \sqrt[3]{ 1 + x^{2} + x^{4} } - 1)}{(\ln (1 + x))^{2}} \\
 & = \lim_{ x \to 0 }  \frac{ 1 + \frac{1}{3}x^{2} + o(x^{2} ) -1}{x^{2}} \lim_{ x \to 0 } \frac{x^{2}}{(\ln ( 1 + x))^{2}} \\
 & = \lim_{ x \to 0 }  \frac{ \frac{1}{3}x^{2} + o(x^{2} ) }{x^{2}} \\
 & = \lim_{ x \to 0 }  \frac{1}{3} + \frac{o(x^{2})}{x^{2}} \\
 & = \frac{1}{3}
\end{align}
$$

> [!Question] 问题
> 求
> $$
> \lim_{ x \to 0 } \left( \frac{\tan x}{x} \right)^{1/x^{2}}
> $$


> [!NOTE] 思路
> 先用$e^{\ln f(x)}$把$1^{\infty}$不定式化为$\frac{0}{0}$不定式

$$
\begin{align}
\lim_{ x \to 0 } \left( \frac{\tan x}{x} \right)^{1/x^{2}} =  \lim_{ x \to 0 } \exp\left( \frac{\left( \ln \frac{\tan x}{x} \right)}{x^{2}} \right)
\end{align}
$$
先求
$$
\begin{align}
 & \lim_{ x \to 0 } \frac{ \ln \frac{\tan x}{x} }{x^{2}} \\
& = \lim_{ x \to 0 } \frac{ \ln \tan x - \ln x }{x^{2}}  \\
 \text{洛} & = \lim_{ x \to 0 } \frac{ \frac{1}{\tan x}\sec ^{2}x - \frac{1}{x} }{2x}  \\
& = \lim_{ x \to 0 } \frac{ \frac{1}{\sin x\cos x} - \frac{1}{x} }{2x}  \\
& = \lim_{ x \to 0 } \frac{ \frac{2}{\sin 2x} - \frac{1}{x} }{2x}  \\
& = \lim_{ x \to 0 } \frac{ \frac{2x - \sin 2x}{x\sin 2x} }{2x}  \\
& = \lim_{ x \to 0 } \frac{2x - \sin 2x}{4x^{3}}  \\
\text{洛} & = \lim_{ x \to 0 } \frac{2 - 2\cos 2x}{12x^{2}}  \\
 & = \lim_{ x \to 0 } \frac{1 - \cos 2x}{6x^{2}}  \\
\text{洛} & = \lim_{ x \to 0 } \frac{ 2\sin 2x}{12x}  \\
& = \lim_{ x \to 0 } \frac{ \sin 2x}{ 6x}  \\
 & =\frac{1}{3}
\end{align}
$$
则原极限为
$$
\lim_{ x \to 0 } \left( \frac{\tan x}{x} \right)^{1/x^{2}}
 = e^{1/3}
$$
> [!Question] 问题
> 求
> $$
> \lim_{ n \to \infty } \frac{\left( 1 + \frac{1}{n} \right)^{n^{2}}}{e^{n}}
> $$

先转换数列极限为函数极限
$$
\lim_{ x \to \infty } \frac{\left( 1 + \frac{1}{x} \right)^{x^{2}}}{e^{x}}
$$
令$y = \frac{1}{x}, x \to \infty , y\to 0$
$$
\begin{align}
 & \lim_{ y \to 0 } \frac{\left( 1 + y \right)^{1/y^{2}}}{e^{1/y}} \\
 & = \lim_{ y \to 0 } \frac{\exp\left( \frac{\ln(1 + y)}{y^{2}} \right)}{e^{1/y}} \\
 & =  \lim_{ y \to 0 } \exp\left( \frac{\ln(1+ y)}{y^{2}}-\frac{1}{y} \right)
\end{align}
$$
现在求
$$
\begin{align}
 & \lim_{ y \to 0 } \frac{\ln(1+ y)}{y^{2}}-\frac{1}{y} \\
 & = \lim_{ y \to 0 } \frac{\ln (1 + y) - y}{y^{2}} \\
\text{洛} & = \lim_{ y \to 0 } \frac{\frac{1}{1+y} - 1}{2y} \\
 & = \lim_{ y \to 0  } -\frac{1}{2(1 + y)} \\
 & =-\frac{1}{2}
\end{align}
$$

则原极限为
$$
\lim_{ n \to \infty } \frac{\left( 1 + \frac{1}{n} \right)^{n^{2}}}{e^{n}} = e^{-1/2}
$$


> [!Question] 问题
> 求
> $$
> \lim_{ x \to 0 } \left( \frac{\sum_{k=1}^{n}a_{k}^{x}}{n} \right)^{1/x}
> $$

> [!NOTE] 思路
> 用$e^{\ln f(x)}$把$1^{\infty}$不定式化为$\frac{0}{0}$不定式

$$
\begin{align}
\lim_{ x \to 0 } \exp\left( \frac{1}{x} \ln(\frac{\sum_{k=1}^{n}a_{k}^{x}}{n})\right) \\
\lim_{ x \to 0 } \exp\left( \frac{\ln \sum_{k=1}^{n}a_{k}^{x} - \ln n}{x} \right)
\end{align}
$$
计算
$$
\begin{align}
 & \lim_{ x \to 0 } \frac{\ln \sum_{k=1}^{n}a_{k}^{x} - \ln n}{x} \\
\text{洛} & = \lim_{ x \to 0 } \frac{1}{\sum_{k=1}^{n}a_{k}^{x}}\left( \sum_{k=1}^{n}a_{k}^{x}\ln a_{k} \right) \\
 & = \frac{\left( \sum_{k=1}^{n}\ln a_{k} \right)}{n} \\
 & =\frac{\left( \ln \prod_{k=1}^{n}a_{k} \right)}{n} \\
 & =  \ln \left( \prod_{k=1}^{n}a_{k}  \right)^{1/n}
\end{align}
$$
回到原本的式子
$$
\begin{align}
\lim_{ x \to 0 } \exp\left( \frac{\ln \sum_{k=1}^{n}a_{k}^{x} - \ln n}{x} \right)
 & = \lim_{ x  \to 0 } \exp\left(  \ln \left( \prod_{k=1}^{n}a_{k}  \right)^{1/n} \right) \\
 & = \left( \prod_{k=1}^{n}a_{k} \right)^{1/n}
\end{align}

$$

> [!Question] 问题
> 求
> $$
> \lim_{ x \to 0 } \frac{\int ^{x^{3}}_{0}\sin ^{3} 2t dt }{\int ^{x^{2}}_{0}\tan t^{5} dt }
> $$

$$
\begin{align}
 & \lim_{ x \to 0 } \frac{\int ^{x^{3}}_{0}\sin ^{3} 2t dt }{\int ^{x^{2}}_{0}\tan t^{5} dt }  \\
 \text{洛}& = \lim_{ x \to 0 } \frac{3x^{2}\sin ^{3}2x^{3}}{2x\tan x^{10}} \\
 & = \lim_{ x \to 0 } \frac{3x(2x^{3})^{3}}{2x(x^{10})} \left( \frac{\sin^{3}2x^{3}}{(2x^{3})^{3}} \right) \left( \frac{x^{10}}{\tan x^{10}} \right)\\
 & = \lim_{ x \to 0 } \frac{3x(2x^{3})^{3}}{2(x^{10})} \\
 & =  12
\end{align}
$$


> [!Question] 问题
> 求
> $$
> \lim_{ x \to 0 } \frac{2\cos \sqrt[]{ |x| } - 2  + |x|}{x^{2}}
> $$

$$
\lim_{ x \to 0+ } \frac{2\cos \sqrt[]{ x } - 2  + x}{x^{2}}
$$
令$t = \sqrt[]{ x }$
$x \to 0+ , t\to 0+$
$$
\begin{align}
 & \lim_{ t \to 0+ } \frac{2\cos t- 2  + t^{2}}{t^{4}} \\
\text{洛}  & =  \lim_{ t \to 0+ }  \frac{-2\sin t + 2t}{4t^{3}} \\
\text{洛}  & =  \lim_{ t \to 0+ }  \frac{-2\cos t + 2}{12t^{2}} \\
\text{洛}  & =  \lim_{ t \to 0+ }  \frac{2\sin t}{24t} \\
 & = \frac{1}{12}
\end{align}
$$
$$
\lim_{ x \to 0- } \frac{2\cos \sqrt[]{- x } - 2  - x}{x^{2}}
$$
则
$$
\lim_{ x \to 0+ } \frac{2\cos \sqrt[]{ x } - 2  + x}{x^{2}} = \frac{1}{12}
$$
令$t = -x$
则$x\to_{0}- , t\to 0+$
$$
\lim_{ t \to 0+ } \frac{2\cos \sqrt[]{t} - 2  +t}{t^{2}} = \frac{1}{12}
$$
因此
$$
\lim_{ x \to 0- } \frac{2\cos \sqrt[]{- x } - 2  - x}{x^{2}} = \lim_{ x \to 0+ } \frac{2\cos \sqrt[]{ x } - 2  + x}{x^{2}} = \frac{1}{12} 
$$
则
$$
\lim_{ x \to 0 } \frac{2\cos \sqrt[]{ |x| } - 2  + |x|}{x^{2}} = \frac{1}{12}
$$

