---
{"dg-publish":true,"permalink":"/Advanced Math 高等数学/4_微分中值定理/例题：构造原函数解微分中值定理/","tags":["例题","微积分"]}
---

#### 基础步骤

[[Advanced Math 高等数学/4_微分中值定理/工具箱：构造函数解微分中值定理题#构造原函数\|工具箱：构造函数解微分中值定理题#构造原函数]]

#### 例题1

> [!QUESTION] 问题
> 设$f(x),g(x)$在$[a,b]$上二阶可导，已知$f(a) = f(b) = g(a) = g(b) = 0$
> 证明：
> 存在一点$\xi$，使得
> $$
> \frac{f(\xi)}{g(\xi)} = \frac{f^{\prime\prime}(\xi)}{g^{\prime\prime}(\xi)}
> $$


先做移项
$$
\begin{align}
 \frac{f(\xi)}{g(\xi)}  = \frac{f^{\prime\prime}(\xi)}{g^{\prime\prime}(\xi)} \\
f(\xi)g^{\prime\prime}(\xi) - f^{\prime\prime}(\xi)g(\xi)  &  = 0 \\
(f(\xi)g^{\prime}(\xi) - f^{\prime}(\xi)g(\xi) )^{\prime}  & = 0  
\end{align}
$$
令$h(x) = f(\xi)g^{\prime}(\xi) - f^{\prime}(\xi)g(\xi)$
现在变为证明
> [!Question] 问题
> 存在一点$\xi$，使得$h^{\prime}(\xi) = 0$

现在只要找到$h(x)$上有相同的两点，然后应用[[Advanced Math 高等数学/4_微分中值定理/定理：罗尔定理\|定理：罗尔定理]]即可
显然$h(a) = h(b) = 0$
因此根据[[Advanced Math 高等数学/4_微分中值定理/定理：罗尔定理\|定理：罗尔定理]]，存在一点$\xi$，使得
$$
\begin{align}
h^{\prime}(\xi)  & = 0  \\
(f(\xi)g^{\prime}(\xi) - f^{\prime}(\xi)g(\xi) )^{\prime}   & = 0 \\
f(\xi)g^{\prime\prime}(\xi) - f^{\prime\prime}(\xi)g(\xi)    &  = 0 \\
 \frac{f(\xi)}{g(\xi)}   & = \frac{f^{\prime\prime}(\xi)}{g^{\prime\prime}(\xi)} 
\end{align}
$$
证毕

#### 例题2

> [!Question] 问题
> 设$f(x)$在$[0,1]$上连续，$(0,1)$上可导，已知$f(1) =  0$
> 证明：
> 对于任意常数$k$，存在一点$\xi \in (0,1)$，使得
> $$
> kf(\xi) + \xi f^{\prime}(\xi) = 0
> $$

> [!NOTE] 找原函数思路
> 做个草稿，把$\xi$换为$x$
> $kf(x) + x f^{\prime}(x) = 0$
> 
> 进行观察，式子一边$x$消失了，另一边$x$存在，但是$f(x)$变成了导函数$f^{\prime}(x)$
> 可以想到，可能在前面的式子，$x$也被求导了
> 
> 这种一边求导另一边没求导的形式，可以联想到**导数的乘法公式**
> $(f(x)g(x))^{\prime} = f^{\prime}(x)g(x) + g^{\prime}(x)f(x)$
> 把$x$和$f(x)$代入进去，得到
> $$
> (xf(x))^{\prime} = f(x) + xf^{\prime}(x)  
> $$
> 
> 求导后看到，和题目的式子**少了一个$k$**
> 
> **思考这个$k$是怎么出现的**
> 
> 有什么函数求导之后，会出现一个常数，而且不会影响到原本$xf(x)$的乘法公式求导
> 显然，如果又在外部加个$e^{kx}$之类的函数，会影响到$xf(x)$原本的乘法公式
> 那只能从$xf(x)$内部改动了
> 可以联想到，$x^{k}$求导后有$kx^{k-1}$
> 经过乘法公式
> $$
> (x^{k}f(x))^{\prime}  = kx^{k-1}f(x) + x^{k}f^{\prime}(x) 
> $$
> 只要把$x^{k-1}$抽取出来，就出现题目所求的式子了
> $$
> (x^{k}f(x) )^{\prime} = x^{k-1}(kf(x) + xf^{\prime}(x) )
> $$
> 因为对于$\xi \in (0,1)$，$\xi^{k-1}$必然$\ne 0$
> **只要证明存在一点$\xi$使得$(\xi^{k}f(\xi))^{\prime} = 0$，那么$kf(\xi) + \xi f^{\prime}(\xi)$必然为0**

令$g(x) = x^{k}f(x)$
把问题转变成证明

> [!Question] 
> 存在一点$\xi$，使得
> $$
> g^{\prime}(\xi) = 0 
> $$

只要找到相同的两点，再用[[Advanced Math 高等数学/4_微分中值定理/定理：罗尔定理\|定理：罗尔定理]]就行

由于$g(0) = 0$
又从题目知道$f(1) = 0$
因此$g(1) = 0 = g(0)$
由[[Advanced Math 高等数学/4_微分中值定理/定理：罗尔定理\|定理：罗尔定理]]
存在一点$\xi$，使得
$$
\begin{align}
g^{\prime}(\xi) = 0  \\
\xi^{k-1}(kf(\xi) + \xi f^{\prime}(\xi) ) = 0
\end{align}
$$
又因为$\xi \in (0,1) , \xi^{k-1}\ne 0$
因此
$$
kf(\xi) + \xi f^{\prime}(\xi) = 0
$$


#### 构造原函数+零点定理综合

> [!Question] 问题
> 设$f(x)$在$[0,1]$上连续，$(0,1)$上可导，已知$f(0) = f(1) =  0$，$f\left( \frac{1}{2} \right) = 1$
> 证明：
> 对于任意实数$\lambda$，存在一点$\xi \in (0,1)$，使得
> $$
> f^{\prime}(\xi) - \lambda(f(\xi)-\xi)= 1 
> $$


> [!NOTE] 思路
> 先转成$x$的形式，没为什么，好看
> $f^{\prime}(x) - \lambda(f(x)-x)= 1$
> $f^{\prime}(x) - \lambda f(x)+ \lambda x - 1= 0$
> 
> 前面$f^{\prime}(x) - \lambda f(x)$是一个导函数$f^{\prime}(x)$，和它的原函数$f(x)$和$\lambda$的乘积
> 因此可以令
> $g(x) = e^{-\lambda x}f(x)$
> $g^{\prime}(x) = -\lambda e^{-\lambda x}f(x) + e^{-\lambda x}f^{\prime}(x)$
> $g^{\prime}(x) = e^{-\lambda x}(f^{\prime}(x) - \lambda f(x))$
> 
> 后面同理，$\lambda x - 1$是$x$的导函数，也就是$1$，和$x$与$\lambda$的乘积
> $h(x) = e^{-\lambda x}x$
> $h^{\prime}(x) =e^{-\lambda x}(-\lambda x + 1)$
> 因此最后把题目转换为


> [!Question] 问题
> 证明：
> 存在一点$\xi \in (0,1)$，使得
> $$
> g^{\prime}(\xi) - h^{\prime}(\xi) = 0  
> $$
 
 为了证明这个函数为$0$，要用[[Advanced Math 高等数学/4_微分中值定理/定理：罗尔定理\|定理：罗尔定理]]，找到原函数$g(x)-h(x) = 0$有两个相同的点
 当$x= 0$时
 $$
 \begin{align}
g(0)  & =  e^{0}f(0) \\
 & = 0 \\
h(0) & = 0
\end{align}
$$
 当$x= 1$时
 $$
 \begin{align}
g(1) = 0 , h(1) = e^{-\lambda} \\
g(1) - h(1) = -e^{-\lambda} <0
\end{align}
$$
当$x = \frac{1}{2}$时
$$
\begin{align}
g\left( \frac{1}{2} \right) = e^{-\lambda/2} \\
h\left( \frac{1}{2}  \right) = \frac{1}{2}e^{-\lambda/2} \\
g\left( \frac{1}{2} \right) - h\left( \frac{1}{2} \right)  =\frac{1}{2}e^{-\lambda x} > 0
\end{align}
$$
可以看到一边有零点$g(0) - h(0)$，另一边有$g(1) - h(1) < 0$和$g\left( \frac{1}{2} \right) - h\left( \frac{1}{2} \right) > 0$
对左边两式用零点定理
则存在一点$\eta \in\left( \frac{1}{2} , 1\right )$，使得
$$
g(\eta)- h(\eta) = 0
$$

因此，我们找到了两个相同的点$g(0) - h(0) = 0 , g(\eta)- h(\eta) = 0$
应用[[Advanced Math 高等数学/4_微分中值定理/定理：罗尔定理\|定理：罗尔定理]]，存在一点$\xi \in(0 ,\eta)$，使得
$$
\begin{align}
g^{\prime}(\xi) - h^{\prime}(\xi) = 0   \\
e^{-\lambda \xi}(f^{\prime}(\xi) - \lambda f(\xi))- e^{-\lambda \xi}(-\lambda \xi + 1) = 0 \\
e^{-\lambda \xi}(f^{\prime}(\xi) - \lambda f(\xi) + \lambda \xi -1) = 0
\end{align}
$$
由于$e^{-\lambda \xi} \ne 0$
那么
$$
\begin{align}
f^{\prime}(\xi) - \lambda f(\xi) + \lambda \xi -1 = 0 \\
f^{\prime}(\xi)  -\lambda(f(\xi) - \xi  ) = 1
\end{align}
$$
