---
{"dg-publish":true,"permalink":"/Advanced Math 高等数学/4_微分中值定理/定理：柯西中值定理/","tags":["微积分","定理"]}
---

**什么是柯西中值定理？**
只要$f(x) , g(x)$满足了以下条件。，就能找到一点$\xi \in (a,b)$ , 使得$\frac{f(a) - f(b)}{g(a)-g(b)}  =\frac{f^{\prime}(\xi)}{g^{\prime}(\xi)}$
1. 都在$[a,b]$上连续
2. 在$(a,b)$上可导
3. 对于任意的$x \in (a,b) , g^{\prime}(x) \ne 0$

___
**柯西中值定理与[[Advanced Math 高等数学/4_微分中值定理/定理：拉格朗日中值定理\|定理：拉格朗日中值定理]]有何相似之处?**

> [!NOTE] 思考
> [[Advanced Math 高等数学/4_微分中值定理/定理：拉格朗日中值定理\|定理：拉格朗日中值定理]]的本质是什么？
> $$ 
> f^{\prime}(\xi) = \frac{f(b) - f(a)}{b-a} 
> $$

前者可视为切线斜率，后者是两个端点的连线的斜率
因此其本质上是：切线斜率=连线斜率

把$f(x)$化为参数方程
$$
\begin{align}
x = \phi(t) \\
y = \psi (t)
\end{align}
$$
参数方程切线斜率为
$$
\frac{dy}{dx} = \frac{\phi^{\prime}(t)}{\psi^{\prime}(t) }
$$
而两端连线的斜率为
$$
\frac{\phi(b) - \phi(a)}{\psi(b)- \psi(a)}
$$
由于根据拉格朗日定理，存在一点 $t$ 使他们相等的
$$
\frac{\phi^{\prime}(t)}{\psi^{\prime}(t) } = \frac{\phi(b) - \phi(a)}{\psi(b)- \psi(a)}
$$
___
**证明：**
证明中值定理大部分情况下都要使用到[[Advanced Math 高等数学/4_微分中值定理/定理：罗尔定理\|定理：罗尔定理]]
我们要想办法将原式化为罗尔定理最后想证明的形式
也就是$f^{\prime}(\xi) = 0$
将原式化为
$$
f^{\prime}(\xi) -  \frac{f(a) - f(b)}{g(a)-g(b)} g^{\prime}(\xi) = 0 
$$
此外，还要证明$g(a) - g(b) \ne 0$ ，否则定理有可能不成立
___
1. 证明$g(a) - g(b) \ne 0$
已知$g^{\prime}(x) \ne 0$
假设$g(a) - g(b) = 0 , g(a) = g(b)$
则根据罗尔定理，必然存在一点$\xi_{1}$ ， 使得$g^{\prime}(\xi_{1}) = 0$
与已知条件矛盾
因此$g(a) - g(b) \ne 0$
___
2. 证明
$$
f^{\prime}(\xi) -  \frac{f(a) - f(b)}{g(a)-g(b)} g^{\prime}(\xi) = 0 
$$
为了使用罗尔定理，我们思考其原函数是什么样子的
因此构造一个函数$h(x)$是上述函数的原函数
令
$$
h(x) = f(x) -  \frac{f(a) - f(b)}{g(a)-g(b)} g(x)
$$
显然$\phi(x)$在$(a,b)$可导 ， 在$[a,b]$连续
而
$$
\begin{align}
h(a)  & = f(a) -  \frac{f(a) - f(b)}{g(a)-g(b)} g(a) \\
 & =\frac{f(a)g(a) -f(a)g(b) - f(a)g(a) + f(b)g(a)}{g(a) - g(b)} \\
 & =\frac{f(b)g(a) - f(a)g(b) }{g(a) - g(b)}
\end{align}
$$
$$
\begin{align}
h(b)  & = f(b) -  \frac{f(a) - f(b)}{g(a)-g(b)} g(b) \\
 & =\frac{f(b)g(a) -f(b)g(b) - f(a)g(b) + f(b)g(b)}{g(a) - g(b)} \\
 & =\frac{f(b)g(a) - f(a)g(b) }{g(a) - g(b)} \\
 & = h(a)
\end{align}
$$
因此，满足[[Advanced Math 高等数学/4_微分中值定理/定理：罗尔定理\|定理：罗尔定理]]三条件
存在一点$\xi \in (a,b) ,$  使得
$$
\phi^{\prime}(\xi) = 0 
$$
则
$$
f^{\prime}(\xi) -  \frac{f(a) - f(b)}{g(a)-g(b)} g^{\prime}(\xi) = 0 
$$
$$
\frac{f(a) - f(b)}{g(a)-g(b)}  =\frac{f^{\prime}(\xi)}{g^{\prime}(\xi)}
$$
得证

