---
{"dg-publish":true,"permalink":"/Advanced Math 高等数学/9_微分方程/工具箱：常微分方程/","tags":["高数","微积分","工具箱"]}
---


## 一阶微分方程

### 变量分离方程：
形如：
$$
\frac{dy}{dx} = f(x)g(y)
$$

计算：
$$
\frac{1}{g(y)} dy = f(x)dx
$$

##### 变体

1. **齐次函数微分方程**
形如：$\frac{dy}{dx}=f(x,y)$，$f(x,y)$是**齐次函数**
齐次函数定义：$f(x,y) = f(tx,ty)$

计算：令$\frac{y}{x} = u$

2. $f(ax + by + c)$
形如$\frac{dy}{dx}= f(ax + by + c)$

计算：令$z = ax + by + c$
$$
\frac{dz}{dx} = a + b \frac{dy}{dx}  = a + b f(z)
$$
3. $f\left( \frac{a_{1}x  + b_{1}y + c_{1}}{a_{2}x + b_{2}y + c_{2}} \right)$
形如$\frac{dy}{dx} =f\left( \frac{a_{1}x  + b_{1}y + c_{1}}{a_{2}x + b_{2}y + c_{2}} \right)$

**情况一：**
若
$$
\begin{vmatrix}
a_{1} & b_{1} \\
a_{2} & b_{2}
\end{vmatrix} = 0
$$
计算：令$z = a_{1}x + b_{1}y$
由于$(a_{1},b_{1}),(a_{2},b_{2})$线性相关
则存在$k$使得$a_{2}x + b_{2}y = k(a_{1}x + b_{1}y)=kz$
$$
\begin{align}
\frac{dz}{dx} & =a_{1} + b_{1} \frac{dy}{dx} \\
\frac{dz}{dx} & =a_{1} + b_{1}f\left( \frac{z + c_{1}}{kz + c_{2}} \right)
\end{align}
$$


**情况二：**
若
$$
\begin{vmatrix}
a_{1} & b_{1} \\
a_{2} & b_{2}
\end{vmatrix} \ne 0
$$
计算：
解方程
 $$
 \begin{cases}
 a_{1}x  + b_{1}y + c_{1} = 0 \\
 a_{2}x + b_{2}y + c_{2} = 0
 \end{cases}
 $$
 
有唯一解$(x_{0},y_{0})$
令$u= x- x_{0} ,v = y - y_{0}$
则
$$
\begin{align}
\frac{dv}{du}  & = \frac{dy}{dx} \\
\frac{dv}{du}  & = f\left( \frac{a_{1}u  + b_{1}v}{a_{2}u + b_{2}v} \right)
\end{align}
$$


> [!Tip] 原理
> 
> 解方程
> $$
> \begin{cases}
> a_{1}x  + b_{1}y + c_{1} = 0 \\
> a_{2}x + b_{2}y + c_{2} = 0
> \end{cases}
> $$
> 有唯一解$(x_{0},y_{0})$
> 则$c_{i} = -a_{i}x_{0} -b_{i}x_{0}$
> 得
> $$
> \begin{cases}
> a_{1}(x-x_{0}) + b_{1}(y-y_{0}) = 0 \\
> a_{2}(x-x_{0}) + b_{2}(y-y_{0}) = 0
> \end{cases}
> $$


#### 一阶线性微分方程

#### 齐次线性微分方程
形如：
$$
\frac{dy}{dx} + P(x)y = 0
$$
类似于变量分离方程
$$
\begin{align}
\frac{1}{y} dy & = -P(x)dx \\
\ln y & = \int -P(x) dx+ \ln C \\
y  & = Ce^{ \int -P(x) dx } \\
\end{align}
$$

#### 非齐次线性微分方程

形如：
$$
\frac{dy}{dx} + P(x)y = Q(x)
$$
先求齐次方程通解
得$y = Ce^{\int- P(x) dx}$

使用 **常数变易法**
设
$$
\begin{align}
y^{*}(x) &  = C(x)e^{\int -P(x) dx} \\
y^{*\prime} (x) & = C^{\prime}(x) e^{\int -P(x) dx} - P(x)C(x)e^{\int -P(x) dx}
\end{align}
$$
代入方程得
$$
\begin{align}
C^{\prime}(x) e^{\int -P(x) dx} = Q(x) \\
C^{\prime}(x) & =Q(x)e^{\int P(x)dx} \\
C(x) & =  \int Q(x)e^{\int P(x)dx}  dx + C
\end{align}
$$
则通解为
$$
\begin{align}
y(x)  & = \left( \int Q(x)e^{\int P(x)dx}  dx + C \right)e^{\int -P(x) dx}  \\
\end{align}
$$
