---
{"dg-publish":true,"permalink":"/Advanced Math 高等数学/10_无穷/函数项级数/例题：函数项序列一致收敛/","tags":["微积分","高数","例题"]}
---


> [!Question] 例
> 证明：函数序列$f_{n}(x) = nx(1 - x^{2})^{n}$在$\left[ \frac{1}{2} , 1 \right]$一致收敛，在$[0,1]$不一致收敛


> [!Tip] 证明步骤
> 1. 证明$f_{n}(x)$逐点收敛
> 2. 套用极值判别法的两个推论，分别证明两个命题

对于$t \in (0,1]$，$(1- t)^{n} < 1$

则当$t \in (0,1]$
$$
\lim_{ n \to \infty } nt(1-t^{2}) = 0
$$
当$t = 0$
$$
nt(1-t^{2})^{n} = 0
$$
则$f_{n}(x)$逐点收敛于$f(x) \equiv 0$

---

在区间$\left[ \frac{1}{2}, 1 \right]$
$$
|nx(1-x^{2})^{n}| \leq  |n(1- x^{2})^{n}| \leq n\left( \frac{3}{4} \right)^{n}
$$
而
$$
\lim_{ n \to \infty }  n\left( \frac{3}{4} \right)^{n} =\lim_{ n \to \infty } \frac{n}{\left( \frac{4}{3} \right)^{n}} \text{洛}=\lim_{ n \to \infty } \frac{1}{\left( \frac{4}{3} \right)^{n} \ln \left( \frac{4}{3} \right)} = 0
$$
因此$f_{n}$在$\left[ \frac{1}{2} , 1 \right]$一致收敛于$0$

---
在区间$[0,1]$
构造序列$x_{n} = \frac{1}{\sqrt[]{ n }}$
则
$$
|f_{n}(x_{n}) - 0| = |\sqrt[]{ n }\left( 1 - \frac{1}{n} \right)^{n}|
$$
而
$$
\lim_{ n \to \infty } \sqrt[]{ n }\left( 1- \frac{1}{n} \right)^{n} = +\infty
$$
因为$\lim_{ n \to \infty } ( 1- \frac{1}{n})^{n} = e^{-1}$


> [!Tip] 如何构造序列
> 回到函数不一致收敛判别法的本质：极值判别法
> 函数项序列一致收敛的充要条件是$|f_{n}(x) - f(x)|$的极大值也趋近于$0$
> 据此，只要证明，$|f_{n}(x) - f(x)|$的极大值不趋近于$0$即可
> 则需要寻找$|f_{n}(x) - f(x)|$的极大值，也就是$nx(1-x^{2})^{n}$的极大值
> 对$f_{n}(x)$求导
> $$
> f_{n}^{\prime} (x) = n(1-x^{2})^{n} + nx(n)(1-x^{2})^{n-1}(-2x)
> $$
> 令$f^{\prime}_{n}(x) = 0$
> $$
> \begin{align}
> 0  & = n(1-x^{2})^{n} - 2n^{2}x^{2}(1-x^{2})^{n-1} \\
> 0 & =n(1-x^{2})^{n-1}(1- x^{2}- 2nx^{2})
> \end{align}
> $$
> 有
> $$
> \begin{align}
> 1- x^{2} - 2nx^{2} = 0 \\
> (2n + 1)x^{2} = 1 \\
> x = \frac{1}{\sqrt[]{ 2n + 1 }}
> \end{align}
> $$
> 
> 因此，为了方便计算，只要构造一个同阶的序列$x = \frac{1}{\sqrt[]{ n }}$
> 就能进行证明

#### 函数项级数

> [!Question] 例
> 证明：函数项级数$S(x) = \sum_{n=1}^{\infty} 2^{n} \sin \frac{x}{3^{n}}$在$(-\infty , +\infty)$不一致收敛，但在$[-M,M]$一致收敛，其中$M$是任意正实数
> 

**证明一致收敛**
$$
|2^{n} \sin \frac{x}{3^{n}}| \leq | \frac{2^{n}}{3^{n}} x| \leq  M \left( \frac{2}{3} \right)^{n}
$$
而等比级数$\sum_{n=1}^{\infty} M\left( \frac{2}{3} \right)^{n}$收敛
因此
$$
\sum_{n=1}^{\infty} 2^{n} \sin \frac{x}{3^{n}}
$$
在区间$[-M,M]$一致收敛

取点列$x_{n} = 3^{n} \frac{\pi}{2}$
则
$$
u_{n} = 2^{n} \sin \frac{x}{3^{n}} =2^{n} 
$$
因此$\lim_{ n \to \infty } u_{n}(x_{n}) = +\infty$
所以$\sum_{n=1}^{\infty} 2^{n} \sin \frac{x}{3^{n}}$在$(-\infty,+\infty)$不一致收敛

> [!Question] 判断一致收敛性
> $$
> S(x) = \sum_{n=1}^{\infty}  \frac{x}{1 + nx^{2}} \sin \frac{1}{\sqrt[]{ nx }} \arctan \sqrt[]{ \frac{x}{n} } , x \in  (0,+\infty)
> $$

在$x \geq 0$
$\sin x < x$

且由于
$x < \tan x$
则
$\arctan x < x$

有
$$
\frac{x}{1 + nx^{2}} \sin \frac{1}{\sqrt[]{ nx }} \arctan \sqrt[]{ \frac{x}{n} }  \leq  \frac{x}{1 + nx^{2}} \frac{1}{\sqrt[]{ nx }}\sqrt[]{ \frac{x}{n} } = \frac{x}{n(1 + nx^{2})}
$$
由均值不等式
$$
(1 + nx^{2})  \geq  2\sqrt[]{ n }x
$$
则
$$
\frac{x}{n(1 + nx^{2})} \leq  \frac{x}{2n\sqrt[]{ n }x} = \frac{1}{2n^{\frac{3}{2}}}
$$

由于$\sum_{n=1}^{\infty}\frac{1}{2n^{\frac{3}{2}}}$收敛
则$S(x)$一致收敛
#### 狄利克雷与阿贝尔判别法

> [!Question] 判断一致收敛性
> $$
> S(x) = \sum_{n=1}^{\infty}  (-1)^{n} x^{n}(1-x) , x \in  [0,1]
> $$

取$a_{n}(x) = x^{n}(1-x) , b_{n}(x) = (-1)^{n}$
则
已知$b_{n}(x)$的部分和序列一致有界

在$[0,1]$上，$x^{n}(1-x)$对$n$单调递减
已知在$[0,1]$上，$a_{n}(x)$逐点收敛于$0$

对$a_{n}(x)$求极大值
$$
\begin{align}
a_{n}^{\prime}(x) &  = nx^{n-1}(1-x)- x^{n} \\
0 & =nx^{n-1} -nx^{n} - x^{n} \\
0 & =nx^{n-1} - (n + 1)x^{n} \\
0 & = (n - (n + 1)x)x^{n-1}
\end{align}
$$
则
$x = \frac{n}{n + 1}$为极大值点
因此
$$
0 \leq a_{n}(x) = x^{n}(1-x) \leq  a_{n}\left( \frac{n}{n + 1} \right) = \frac{n^{n}}{(n + 1)^{n + 1}} \leq  \frac{(n + 1)^{n}}{(n + 1)^{n + 1}} =\frac{1}{n + 1}
$$
由于
$$
\lim_{ n \to \infty } \frac{1}{n + 1} = 0
$$

则$a_{n}(x)$一致收敛于$0$

根据狄利克雷判别法
$S(x)$一致收敛
#### 函数性质传递
> [!Question] 判断一致收敛性
> $$
> S(x) = \sum_{n=1}^{\infty}  x^{n}(1-x) , x \in  [0,1]
> $$

使用等比数列的求和公式计算$S(x)$
$$
S(x) = \begin{cases}
\frac{x}{1 - x}(1-x) = x  , x \in  [0,1) \\
0 , x= 1
\end{cases}
$$

显然$S(x)$不连续，那么函数项级数$\sum_{n=1}^{\infty}x^{n}(1-x)$不一致收敛

> [!Question]
> 在$(1 , + \infty)$上定义函数项级数$\xi(x) = \sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n^{x}}$，证明$\xi(x)$在$(1,  + \infty)$上存在连续的导函数

证明：
**在$(1, +\infty)$，$\sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n^{x}}$逐点收敛**
且**每个$u_{n}(x) = \frac{1}{n^{x}}$连续**

$u^{\prime}_{n}(x) =\frac{\ln n}{n^{x}}$
现在**证明$\sum_{n=1}^{\infty} \frac{\ln n}{n^{x}}$的一致收敛性**

任取$\delta > 0$，则$\sum_{n=1}^{\infty} \frac{\ln n}{n^{x}}$在$[1 + \delta , +\infty)$
$$
| \frac{ \ln n}{n^{x}}| < | \frac{\ln n}{n^{1 + \delta}}|
$$
取一个$r$，使得$1 < r < 1 + \delta$
则
$$
\lim_{ n \to \infty } \left( \frac{\frac{\ln n}{n^{1 + \delta}}}{\frac{1}{n^{r}}} \right) = \lim_{ n \to \infty } \frac{ \ln n}{n^{1 + \delta- r}} = \text{洛} \lim_{ n \to \infty } \frac{\frac{1}{n}}{(1 + \delta - r)n^{\delta - r}} = \lim_{ n \to \infty } \frac{1}{(1 + \delta - r)n^{1 + \delta - r}} = 0
$$
根据比较判别法
由于$\sum_{n=1}^{\infty}\frac{1}{n^{r}}$ 收敛
则$\sum_{n=1}^{\infty}  \frac{\ln n}{n^{1 + \delta}}$收敛

因此$\sum_{n=1}^{\infty} \frac{\ln n}{n^{x}}$在$[1 + \delta , +\infty)$一致收敛

根据一致收敛的**导函数传递性质**，$\sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n^{x}}$在任意子区间$[1 + \delta , +\infty)$具有连续导函数
$\forall t \in (1 , +\infty)$，存在$\delta$使得$t\in [1 + \delta , +\infty)$
所以$\xi(x)$在任意$x = t$都 可导 且 导函数连续
因此$\xi(x)$在$(1 , +\infty)$任一点都可导 且 导函数连续

> [!Question] 判断一致收敛性
> $$
> S(x) = \sum_{n=1}^{\infty}  \ln \left( 1 + \frac{x}{n \ln ^{2} n} \right) , x \in  [-1,1]
> $$

令$u_{n}(x)= \ln \left( 1 + \frac{x}{n \ln ^{2} n} \right)$

已知$u_{n}(x)$是单调递增的，则
$$
\ln \left( 1 - \frac{1}{n \ln ^{2} n} \right) \leq \ln \left( 1 + \frac{x}{n \ln ^{2} n} \right) \leq  \ln \left( 1 + \frac{1}{n \ln ^{2} n} \right)
$$
$$
\begin{vmatrix}
\ln \left( 1 + \frac{x}{n \ln ^{2} n} \right)
\end{vmatrix} < \text{max}\{ \ln \left( 1 + \frac{1}{n \ln ^{2} n} \right) , -\ln \left( 1 - \frac{1}{n \ln ^{2} n} \right)\}
$$

$$
\ln\left( 1 +  \frac{1}{n \ln ^{2} n} \right) \leq  \frac{1}{n \ln ^{2} n}
$$
$$
\begin{align}
-\ln\left( 1 - \frac{1}{n \ln ^{2} n} \right)  & =-\ln\left(  \frac{n \ln ^{2} n - 1}{n \ln ^{2} n} \right)   \\
 & =\ln\left( \frac{n \ln ^{2} n}{n \ln ^{2} n - 1} \right)  \\
 & = \ln\left( 1 + \frac{1}{n\ln ^{2}n-1} \right) \\
 &  \leq \frac{1}{n\ln ^{2}n-1} 
\end{align}
$$
显然
$$
\frac{1}{n \ln ^{2} n} \leq  \frac{1}{n\ln ^{2}n-1} 
$$
因此
$$
\text{max}\{ \ln \left( 1 + \frac{1}{n \ln ^{2} n} \right) , -\ln \left( 1 - \frac{1}{n \ln ^{2} n} \right)\} \leq   \frac{1}{n\ln ^{2}n-1} 
$$

由于
$$
\int_{2}^{\infty} \frac{1}{x \ln ^{2} x} \, dx =\int_{2}^{\infty} (\ln x)^{-2} \, d(\ln x) =\lim_{ n \to \infty } - (\ln n)^{-1} +\frac{1}{\ln 2} = \frac{1}{\ln 2}
$$
则$\int_{2}^{\infty} \frac{1}{x \ln ^{2} x} \, dx$收敛，因此$\sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n \ln ^{2} n}$收敛

又因为
$$
\begin{align}
 & \lim_{ n \to \infty } \frac{\frac{1}{n \ln ^{2} n - 1}}{\frac{1}{n \ln ^{2} n}} \\
 & =\lim_{ n \to \infty } \frac{1}{1 - \frac{1}{n \ln ^{2} n}} \\
 & = 1
\end{align}
$$

因此根据比较判别法
$$
\sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n\ln ^{2}n-1} 
$$
收敛

则
$$
\sum_{n=1}^{\infty}  \ln \left( 1 + \frac{x}{n \ln ^{2} n} \right)
$$
一致收敛

